{
  "qa": [
    {
      "question": "Qué es T-mobilitat y qué ventajas ofrece?",
      "answer": "T-mobilitat es el nuevo sistema de bitlletatge y validación del transporte público que permite viajar con tecnología sin contacto, integrando varios componentes tecnológicos. Las ventajas incluyen un proceso de validación más rápido y ágil, la posibilidad de acceder al transporte mediante dispositivos como el teléfono móvil, una tarjeta de transporte versátil que permite incorporar varios títulos simultáneamente, mayor seguridad con recuperación de títulos en caso de pérdida o robo, mejoras en el proceso de adquisición de títulos para usuarios con derecho a bonificación, y una diversidad de canales para gestionar los apoyos y digitalización del servicio."
    },
    {
      "question": "Cuál es la información general sobre el apoyo de plástico sintético (PVC) de T-mobilitat?",
      "answer": "El apoyo de plástico sintético (PVC) es una tarjeta física duradera que permite cargar varios títulos de transporte. Es ideal para uso frecuente, puesto que es robusta y resistente, y se puede reemplazar en caso de daños."
    },
    {
      "question": "Cuál es la información general sobre el apoyo de cartón de T-mobilitat?",
      "answer": "El apoyo de cartón es una tarjeta física ligera y menos duradera que el plástico sintético (PVC), diseñada para usos temporales o menos frecuentes. Es fácilmente reemplazable en caso de deterioro."
    },
    {
      "question": "Cuál es la información general sobre el apoyo móvil de T-mobilitat?",
      "answer": "El apoyo móvil permite a los usuarios utilizar su smartphone como título de transporte, con carga y recarga de títulos a través de la aplicación TMB, ofreciendo una opción conveniente y sin contacto."
    },
    {
      "question": "Qué información hay sobre la T-16 de T-mobilitat?",
      "answer": "La T-16 es un título de transporte destinado a menores de 16 años que permite viajar de manera gratuita o con descuento en el transporte público. Requiere registro y documentación acreditativa de la edad del menor."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede dar de alta un cliente adulto a T-mobilitat?",
      "answer": "Para dar de alta un cliente adulto, hay que registrarse al sitio web de T-mobilitat o a través de la aplicación TMB, proporcionar los datos personales necesarios, y seguir las instrucciones para obtener el apoyo deseado. El proceso incluye la verificación de la identidad y la selección del tipo de apoyo que se quiere utilizar."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede dar de alta un cliente menor a T-mobilitat?",
      "answer": "Los clientes menores pueden ser registrados por un tutor legal. El proceso implica proporcionar información sobre el menor y seguir los pasos para la creación de la cuenta y la obtención del apoyo adecuado. Hay que aportar documentación que acredite la relación con el menor, así como los datos personales del menor."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede dar de alta un perfil bonificado a T-mobilitat?",
      "answer": "Los perfiles bonificados, como los estudiantes, personas con discapacidad u otros colectivos que tengan derecho a descuentos, tienen que proporcionar la documentación necesaria para verificar su elegibilidad. Una vez verificados, estos usuarios pueden disfrutar de tarifas reducidas y otras ventajas."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede desvincular un menor de T-mobilitat?",
      "answer": "Para desvincular un menor de T-mobilitat, el tutor legal tiene que contactar con el servicio de atención al cliente de T-mobilitat y solicitar la desvinculación, proporcionando la información necesaria para verificar la identidad del menor y del tutor. Esto incluye detalles como el número de apoyo y los datos personales."
    },
    {
      "question": "Cómo se pueden modificar los datos personales a T-mobilitat?",
      "answer": "Los datos personales se pueden modificar a través del sitio web de T-mobilitat o la aplicación TMB. Los usuarios tienen que acceder a la sección de configuración de la cuenta, donde pueden actualizar la información necesaria, como por ejemplo la dirección de correo electrónico, el número de teléfono y otros datos personales."
    },
    {
      "question": "Cómo se pueden gestionar las notificaciones de T-mobilitat?",
      "answer": "Las notificaciones se pueden gestionar a través del sitio web de T-mobilitat o la aplicación TMB. Los usuarios pueden configurar las preferencias de notificación en su cuenta, seleccionando qué tipos de notificaciones quieren recibir y como quieren ser notificados (correo electrónico, SMS, etc.)."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede dar de baja un cliente de T-mobilitat?",
      "answer": "Para dar de baja un cliente de T-mobilitat, hay que contactar con el servicio de atención al cliente y solicitar la baja. Los usuarios tienen que proporcionar los datos personales y cualquier otra información requerida para verificar la identidad y completar el proceso de baja."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede solicitar una factura de T-mobilitat?",
      "answer": "Las facturas se pueden solicitar a través del sitio web de T-mobilitat o la aplicación TMB, accediendo a la sección de facturación y gastos. Los usuarios tienen que proporcionar los detalles de las transacciones para las cuales necesitan la factura y seguir las instrucciones para descargarla o recibirla por correo electrónico."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede adquirir un apoyo de cartón para T-mobilitat?",
      "answer": "Se puede adquirir en máquinas de auto venta o Puntos TMB por 0,50 €. Permite cargar un único tipo de título."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede adquirir un apoyo móvil para T-mobilitat?",
      "answer": "Se puede utilizar el móvil como apoyo por un pago único de 1€. Se requiere un dispositivo Android con NFC, TMB App, y la App Cartera electrónica."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede consultar el estado de la solicitud del apoyo en T-mobilitat?",
      "answer": "Se puede consultar el estado de la solicitud del apoyo de plástico sintético (PVC) a través de canales presenciales, digitales, telefónicos, web, y app. Los estados incluyen pendiente, ejecutando, verificado, y otros estados de fabricación y entrega."
    },
    {
      "question": "Cómo se pueden cargar y recargar los apoyos de T-mobilitat?",
      "answer": "Los apoyos se pueden cargar y recargar a través de máquinas expendedoras de billetes, el sitio web de T-mobilitat, o la aplicación TMB, siguiendo las instrucciones proporcionadas."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede dar de baja un apoyo de T-mobilitat?",
      "answer": "Los usuarios tienen que contactar con el servicio de atención al cliente para solicitar la baja del apoyo, proporcionando los datos personales y el número de apoyo."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede obtener o modificar el PIN de activación de T-mobilitat?",
      "answer": "Se puede obtener o modificar a través del sitio web de T-mobilitat o la aplicación TMB, accediendo a la sección de configuración de la cuenta."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede intercambiar un apoyo de plástico sintético (PVC) estropeado de T-mobilitat?",
      "answer": "Se puede solicitar un reemplazo contactando con el servicio de atención al cliente, proporcionando el número de apoyo y detalles sobre el problema."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede intercambiar un apoyo de cartón estropeado de T-mobilitat?",
      "answer": "Se puede gestionar de manera similar a los apoyos PVC, contactando con el servicio de atención al cliente para obtener un nuevo apoyo, aportando información detallada sobre el apoyo estropeado."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede obtener un duplicado de T-mobilitat por pérdida o robo?",
      "answer": "En caso de pérdida o robo, hay que informar el servicio de atención al cliente de T-mobilitat, que procesará la solicitud y emitirá un duplicado del apoyo. Los usuarios tienen que proporcionar los datos personales y el número de apoyo original para completar la solicitud."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede consultar la información del apoyo de T-mobilitat?",
      "answer": "La información del apoyo se puede consultar a través del sitio web de T-mobilitat o la aplicación TMB, accediendo a la sección de la cuenta y revisando los detalles del apoyo. Los usuarios pueden ver el estado actual, las cargas disponibles y otros detalles relevantes."
    },
    {
      "question": "Cómo se realiza la validación a T-mobilitat?",
      "answer": "La validación se realiza acercando el apoyo al lector de validación situado en los puntos de control del transporte público. Los usuarios tienen que asegurarse que el apoyo esté en buen estado y que el título esté correctamente cargado para evitar problemas durante la validación."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede bloquear o desbloquear un apoyo de T-mobilitat a petición del usuario?",
      "answer": "Los usuarios pueden solicitar el bloqueo o desbloqueo de su apoyo contactando con el servicio de atención al cliente de T-mobilitat. Tienen que proporcionar los datos personales y el número de apoyo para completar la solicitud. Esto puede ser útil en casos de pérdida o robo del apoyo."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede bloquear o desbloquear un apoyo de T-mobilitat por intervención?",
      "answer": "En casos específicos, el servicio de atención al cliente o el personal de TMB puede bloquear o desbloquear un apoyo por intervención directa. Los usuarios tienen que contactar con el servicio de atención al cliente y proporcionar la información necesaria para justificar la intervención."
    },
    {
      "question": "Qué se",
      "answer": "T-mobilitat es el nuevo sistema de bitlletatge y validación del transporte público que te permite viajar con tecnología sin contacto. Integra un conjunto de componentes tecnológicos que van desde los sistemas de información centrales hasta los equipos de campo (como las validadores y las máquinas auto-expendedoras)."
    },
    {
      "question": "Quién es el responsable del proyecto T-mobilitat?",
      "answer": "El responsable del proyecto T-mobilitat es ATM (con la colaboración de CON), por delegación del Departamento de la Vicepresidencia y de Políticas Digitales y Territorio de la Generalitat de Cataluña. ATM es una entidad pública formada por la Generalitat de Cataluña, el Ayuntamiento de Barcelona y el Área Metropolitana de Barcelona. CON es una entidad pública formada por la Generalitat de Catalinya, el Ayuntamiento de Barcelona, la Diputación de Barcelona y la ATM."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente para obtener la T-mobilitat?",
      "answer": "La trayectoria de cliente que tendrá que seguir un usuario para llegar a tener su apoyo y poder gestionarlo está formada por varios procesos. Primero, el alta de usuario digital (JoTMBé), imprescindible para autogestionar la cuenta T-mobilitat y darse de alta digitalmente. Después, el alta de cliente, que se puede hacer tanto en canales presenciales como de forma digital. A continuación, el alta de perfil, necesaria en caso de tener derecho a títulos bonificados, solo disponible en canales presenciales. Finalmente, la adquisición de un apoyo con un título cargado, que se puede realizar en canales presenciales o de forma digital."
    },
    {
      "question": "Donde se puede usar?",
      "answer": "Puedes usar la T-mobilitat para desplazarte en todos los operadores de transporte públicos de las seis coronas del Área Metropolitana."
    },
    {
      "question": "Qué ventajas tiene",
      "answer": "El proceso de validación es más rápido y ágil. Hay la posibilidad de acceder al transporte mediante nuevos dispositivos como el teléfono móvil. La tarjeta de transporte es más versátil, puesto que el apoyo PVC podrá incorporar dos títulos diferentes de manera simultánea y hasta dos unidades por cada uno de los títulos cargados. Además, ofrece un mayor grado de seguridad, permitiendo a los usuarios dados de alta como cliente de la T-mobilitat recuperar los títulos en caso de pérdida o robo del apoyo. Mejora el proceso de adquisición de títulos por los usuarios con derecho a bonificación, puesto que una vez acreditada su derecho y adquirido el PVC personalizado, podrán recargar los títulos de forma autónoma (mientras su derecho sea vigente) y a través de varios canales. También hay un amplio abanico de canales para gestionar los apoyos y la digitalización del servicio, permitiendo al cliente anticiparse y gestionar los títulos y/o apoyos a través de los canales digitales sin necesidad de acudir expresamente a la máquina automática antes de acceder al transporte. Finalmente, el cliente podrá recargar títulos de manera automática sin tener que estar pendiente si su T-casual ya se ha agotado, y recibir alertas de saldo en su teléfono móvil."
    },
    {
      "question": "Qué es el Alta de cliente adulto",
      "answer": "EL alta de cliente consiste al registrar a un usuario como cliente del sistema T-mobilitat. El usuario podrá disfrutar de todas las funcionalidades a las que para poder acceder se tiene que estar registrado como cliente."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para hacer el alta?",
      "answer": "EL alta se puede hacer tanto por canal digital como presencial. Presencialmente, el cliente tiene que pedir cita previa, y aportar el DNI, NIE, documento identidad europeo o de un país de la Unión Europea, o pasaporte. El documento tiene que ser original y vigente. Digitalmente, el cliente tiene que iniciar sesión (o crear una) a JoTMBé, y posteriormente rellenar el formulario de alta, a través del web de TMB. En el caso de las personas transexuales, se prevé la posibilidad de contener el nombre y apellidos de acuerdo con la persona sanitaria individual, acompañada de la preceptiva certificación de la administración competente en materia LGTBI, acreditando que su tarjeta sanitaria corresponde al DNI, NIE, documento identidad europeo o de un país de la Unión Europea, o pasaporte original."
    },
    {
      "question": "Cómo se registran a las herramientas de alta los documentos de identidad europeos?",
      "answer": "El agente de atención tiene que marcar 'Pasaporte' como tipo de documento, e introducir la numeración correspondiente."
    },
    {
      "question": "EL alta de cliente es inmediata?",
      "answer": "EL alta de cliente puede ser inmediata o diferida, dependiendo del formato que escoja el cliente antes de rellenar el formulario. Si el usuario opta por la verificación con PICA, que es una plataforma que verifica la identidad de los clientes (con DNI o NIE) que han hecho alguna gestión personal previa (con Hacienda, por ejemplo) de manera digital, el alta es inmediata. En cambio, si el usuario escoge la verificación manual, tiene que adjuntar una fotografía del documento de identidad por ambos lados. Esta opción genera una solicitud de alta de cliente que tiene que ser verificada por un agente de atención del CAI-ATM. Normalmente, en un plazo no superior a 48 horas, se revisa el alta y, si todo es correcto, se acepta la solicitud."
    },
    {
      "question": "Por qué canal se puede dar de alta el cliente?",
      "answer": "El cliente se puede dar de alta a través de varios canales. De forma presencial, con cita previa, y a través del web o la app. En los canales digital y telefónico, no se puede dar de alta directamente, pero si un usuario hace una consulta por estos canales, se lo informará sobre el trámite y se lo acompañará en el proceso de alta a través del web y de la app."
    },
    {
      "question": "Para qué apoyos es obligatoria el alta?",
      "answer": "Por apoyos PVC y virtual."
    },
    {
      "question": "Para qué títulos es obligatoria el alta?",
      "answer": "Para T-joven, T-16 y títulos bonificados FM/FN, porque no están disponibles en versión magnética ni en cartón. Estos títulos se pueden cargar en apoyos PVC o virtual. Excepto la T-16, solo en PVC."
    },
    {
      "question": "Puede un cliente dar de alta a un tercero?",
      "answer": "Un cliente puede dar de alta a un tercero, pero se requiere rellenar un formulario para tal efecto. Este formulario se tiene que presentar al Quiosco o Punto TMB debidamente rellenado, junto con los documentos de identificación: el original vigente del usuario autorizado y una fotocopia del documento original vigente del usuario que da la autorización. El formulario se encuentra disponible a https://www.tmb.cat/ca/atencio-al-client/gestions/cita-previa. Digitalmente, no se puede hacer el alta."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el cliente se equivoca en algún dato personal durante el alta?",
      "answer": "Puede hacer la modificación de datos en un Punto o a través de su espacio personal del web o app, si está vinculado a JoTMBé."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el cliente se da de baja de T-mobilitat?",
      "answer": "Su cuenta desaparece, y si quiere volver a ser un cliente registrado, tendrá que volver a darse de alta."
    },
    {
      "question": "Donde se puede hacer el alta presencialmente?",
      "answer": "A Quioscos TMB y Puntos TMB."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para hacer el alta presencial?",
      "answer": "Para hacer el alta presencial, es obligatorio que el cliente pida cita previa y aporte el DNI, NIE, documento de identidad europeo o de un país de la Unión Europea, o pasaporte. Estos documentos tienen que ser originales y vigentes."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para dar de alta a un cliente presencialmente?",
      "answer": "EL alta se hace a través de la herramienta Clientes Backoffice JoTMBé, tenga o no tenga cuenta JoTMBé. Si esta herramienta no funciona, el agente usará TPW Agente. En este caso, el cliente tendrá que vincularse a JoTMBé posteriormente."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para dar de alta al cliente presencialmente?",
      "answer": "Para dar de alta a un cliente presencialmente, el agente tiene que seguir un proceso diferente según si el cliente está dado de alta a JoTMBé y/o es cliente T-mobilitat. Para determinar esto, el agente tiene que hacer una búsqueda por correo electrónico (para ver si es cliente TMB y/o cliente T-mobilitat) y por documento de identidad en caso de que se facilite un correo diferente. Es importante rellenar el campo del correo electrónico para futuras gestiones. Si el cliente está registrado a T-mobilitat y es cliente TMB, no se hace ninguna acción adicional, solo se lo informa de la situación. Si no es cliente TMB, pero está registrado a T-mobilitat y tiene correo electrónico y acceso a internet, se lo da de alta como cliente JoTMBé heredando los datos de la ficha de T-mobilitat. Si no tiene correo electrónico y/o acceso a internet, se lo da de alta como cliente TMB, y posteriormente el cliente tendrá que vincular su cuenta T-mobilitat y JoTMBé usando el correo informado. Si el cliente no está registrado a T-mobilitat y es cliente TMB, se lo da de alta a T-mobilitat a través de la herramienta Clientes Backoffice JoTMBé, y si informa de su cuenta JoTMBé, se vinculará la T-mobilitat a su cuenta JoTMBé. Si no es cliente TMB, pero informa del correo electrónico y tiene acceso a internet, se lo da de alta al JoTMBé y como cliente T-mobilitat a la vez, a través de la herramienta Clientes Backoffice JoTMBé. Si no informa del correo electrónico o no tiene acceso a internet, se lo da de alta a través de la misma herramienta, pero el cliente se tendrá que vincular a JoTMBé posteriormente. Al acabar el alta, el agente informará y explicará al cliente que también puede hacer este trámite a través del web o la app para hacer las diferentes gestiones."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para atender una consulta digital o telefónica?",
      "answer": "Además de resolver las posibles consultas relacionadas y de dar información sobre el trámite, explicará y acompañará al usuario a hacer el alta a través del web o la app."
    },
    {
      "question": "Cuánto de tiempo se tarda al validar el alta vía web o App?",
      "answer": "El tiempo varía en función de si el cliente, en el momento de hacer el alta, autoriza o no el uso de PICA."
    },
    {
      "question": "Qué es PICA?",
      "answer": "PICA es la Plataforma de Integración y Colaboración Administrativa. Es una herramienta que permite a los usuarios, si lo autorizan, validar de manera inmediata su alta de cliente, siempre que previamente hayan hecho alguna gestión en línea con la Administración del Estado. En este caso, el usuario no tiene que adjuntar ningún documento para acreditar su identidad. EL alta es inmediata."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el usuario no autoriza el uso de PICA?",
      "answer": "El usuario tiene que adjuntar una imagen de su documento de identidad, y esperar a que un agente de atención verifique su solicitud de alta. En este caso, la verificación no tarda más de 5 minutos, pero por demanda del servicio puede tardar más tiempo."
    },
    {
      "question": "Quién puede gestionar una solicitud de alta de cliente?",
      "answer": "Normalmente, esta gestión la realiza un agente del CAI-ATM. No obstante, cualquier agente con acceso a TPW Agente puede gestionar una solicitud, si el cliente nos consulta sobre el estado de esta."
    },
    {
      "question": "Si el cliente ha hecho el alta digital y ha olvidado adjuntar el documento, que pasa?",
      "answer": "El CAI le denegará el alta y una vez notificada tiene que darse de alta desde cero a través del web o app."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para hacer el alta?",
      "answer": "Tiene que estar registrado al JoTMBé."
    },
    {
      "question": "Donde se tiene que dar de alta?",
      "answer": "En el web: https://tmb.cat/ca/tarifes-metro-bus-barcelona/T-mobilitat/com-funciona/alta"
    },
    {
      "question": "Qué pasos tiene que seguir el cliente para hacer el alta?",
      "answer": "1. Tiene que iniciar sesión al JoTMBé y acceder a 'Quiero darme de alta'. 2. Rellenar el formulario y, en el supuesto de que no autorice el uso de PICA, adjuntar una imagen del documento de identidad con el que el cliente se ha dado de alta. 3. Si el cliente no ha autorizado el uso de PICA, la ATM (o un agente con acceso a TPW Agente) verifica los datos y ejecuta el alta. 4. Una vez aprobada el alta, la cuenta de T-mobilitat y el del JoTMBé se vinculan automáticamente."
    },
    {
      "question": "Alta cliente menor: Qué es?",
      "answer": "Es el alta al sistema de una persona menor de edad, y siempre será un cliente vinculado a otro cliente adulto que actúa como cliente gestor."
    },
    {
      "question": "Cómo se denominan los clientes menores de edad?",
      "answer": "Cliente gestionado o vinculado."
    },
    {
      "question": "Quién puede ser un cliente vinculado?",
      "answer": "Los usuarios menores de 18 años."
    },
    {
      "question": "Quién puede ser cliente gestor de un cliente vinculado?",
      "answer": "El padre, madre, o tutor legal del menor."
    },
    {
      "question": "Con qué documentos se puede hacer el alta de cliente menor de edad?",
      "answer": "- Documentación del padre, madre o tutor legal:\n- DNI, NIE, Documento de identidad europeo de la Unión Europea, o Pasaporte. Todos estos documentos tienen que ser originales y vigentes.\n- Libro de familia, certificado de tutela, sentencia judicial o documento legal que acredite la vinculación entre menor y adulto. Este documento también tiene que ser original y vigente.\n- Documentación del menor.\n- DNI, NIE, Documento de identidad europeo de la Unión Europea, Pasaporte o Libro de familia. Todos estos documentos tienen que ser originales y vigentes."
    },
    {
      "question": "Qué formato se tiene que dar al número de documento si este es el Libro de familia?",
      "answer": "El formato para rellenar el Libro de familia como documento de identificación tiene que ser los 7 dígitos del libro de familia, más guion, más el número del hijo: 1234567-01. Por ejemplo, si fuera un segundo hijo: 1234567-02."
    },
    {
      "question": "Qué documentación es válida para acreditar la tutoría o la paternidad?",
      "answer": "Libro de familia, certificado de tutela, sentencia judicial, o documento legal que acredite la vinculación. Los documentos tienen que ser originales y vigentes."
    },
    {
      "question": "Un cliente gestionado se desvincula automáticamente al cumplir 18 años?",
      "answer": "No. Un cliente puede continuar vinculado a su cliente gestor, a pesar de que tenga más de 18 años. La desvinculación no es automática."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede desvincular el cliente gestionado de su cliente gestor?",
      "answer": "Cuando un cliente vinculado cumpla 18 años, se habilitará a TPW Agente la funcionalidad 'Desvincular', que desvincula el cliente de su gestor. Esta funcionalidad también estará disponible en la cuenta JoTMBé del cliente gestor."
    },
    {
      "question": "Se puede cambiar el cliente gestor sin hacer la baja del menor?",
      "answer": "No, el hecho de cambiar de cliente gestor compuerta primero la baja del menor. Si lo pare/madre/tutor acuerdan un cambio de cliente gestor, el nuevo cliente gestor tiene que rellenar el formulario de cambio de gestor, con la firma (puede ser electrónica) del antiguo gestor. El nuevo cliente gestor tiene que ir a un punto de atención presencial con este formulario rellenado. El agente de atención dará de baja el cliente vinculado y lo dará de alta nuevamente, asociado a la cuenta del nuevo gestor. El agente tendrá que adjuntar el formulario de cambio de gestor. El cliente gestionado no tendrá que pagar un nuevo apoyo, siempre que el cliente tuviera un previamente."
    },
    {
      "question": "Se puede cambiar el cliente gestor sin pedir autorización al antiguo cliente gestor?",
      "answer": "Sí, en el supuesto de que la custodia completa del menor recaiga en el otro progenitor, o tutor legal."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede dar de alta un menor?",
      "answer": "Para dar de alta un menor en el sistema T-mobilitat, hay varios canales disponibles. EL alta presencial es posible, pero requiere una cita previa. Los canales digital y telefónico no permiten realizar el alta, pero sí proporcionan información sobre el trámite. Finalmente, el alta es posible a través de los canales web y app."
    },
    {
      "question": "Para qué apoyos es obligatoria el alta de un menor?",
      "answer": "Por la tarjeta personalizada PVC. Los clientes menores de edad no pueden tener apoyo móvil."
    },
    {
      "question": "T-mobilitat:Para qué títulos es obligatoria el alta?",
      "answer": "Aplica en todos los títulos actualmente disponibles en T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Puede un cliente dar de alta a un tercero?",
      "answer": "Sí, pero se requiere rellenar un formulario para tal efecto, presentarlo al Quiosco o Punto TMB debidamente rellenado y los documentos de identificación:\n- Original y vigente del usuario menor de edad.\n- Original y vigente del usuario autorizado.\n- Fotocopia del documento original y vigente del usuario que da la autorización.\nEl formulario se encuentra a https://www.tmb.cat/ca/atencio-al-client/gestions/cita-previa. Digitalmente, no se puede."
    },
    {
      "question": "Donde se puede hacer el alta de un menor presencialmente?",
      "answer": "Quioscos TMB y Puntos TMB"
    },
    {
      "question": "T-mobilitat:Qué es obligatorio para el cliente para hacer el alta de un menor presencialmente?",
      "answer": "Es obligatorio pedir cita previa. El cliente gestor tiene que aportar el DNI, NIE, documento de identidad europeo o de la Unión Europea, o pasaporte original y vigente. También es necesario el DNI, NIE, documento de identidad europeo o de la Unión Europea, o pasaporte original y vigente del menor, si tiene. Además, se tiene que aportar el libro de familia, certificado de tutela o documento legal que acredite la vinculación. Todos los documentos tienen que ser originales y vigentes. No es necesario que el menor esté presente. En el caso de las personas transexuales, se prevé la posibilidad de contener el nombre y apellidos de acuerdo con la tarjeta sanitaria individual, acompañada de la preceptiva certificación de la administración competente en materia LGTBI, acreditando que su tarjeta sanitaria corresponde al DNI, NIE, documento de identidad europeo o de la Unión Europea, o pasaporte original."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para dar de alta a un cliente menor?",
      "answer": "Los agentes tienen que utilizar la herramienta TPW Agente para dar de alta a un cliente menor. Las otras herramientas como PEC, la app propia, y Siebel no se pueden utilizar por este trámite."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para dar de alta al cliente menor?",
      "answer": "1. El agente de atención tiene que acceder a la ficha del cliente gestor, a través de TPW Agente.\n2. A la sección 'Clientes vinculados', el agente selecciona 'Añadir cliente menor'.\n3. Se tienen que rellenar todos los campos del formulario y adjuntar, rellenado a mano por el gestor, el formulario de alta de cliente. En el supuesto de que el cliente gestor no sea el padre o la madre, se tendrá que adjuntar el documento legal que certifique la tutela. Cuando el agente acceda en el apartado 'Añadir documento', tendrá que marcar 'Documento de certificación de tutoría menor' como tipo de documento.\n4. Antes de concluir el alta, el agente tiene que validar con el cliente que todos los datos sean correctos. En caso afirmativo, tiene que seleccionar 'Guardar cliente'."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para atender la consulta?",
      "answer": "Además de resolver las posibles consultas relacionadas y de dar información sobre el trámite, explicará:\n- Informar que tiene que pedir cita.\n- Darle cita o bien dirigir al cliente en el web para pedirla.\n- Informar de la documentación a aportar en el momento de la cita."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para hacer el alta del cliente menor de edad vía web/App?",
      "answer": "1. El cliente gestor tiene que tener una cuenta T-mobilitat vinculado a JoTMBé. Tiene que iniciar la sesión en el web de TMB. Si el cliente lo hace a través de TMB App, tiene que acceder a TMB App > T-mobilitat > Tarjeta > Solicitarla.\n2. El cliente tiene que acceder en el apartado Área personal > Cuenta T-mobilitat > Personas a cargo > Alta menor de edad.\n3. El gestor tiene que seleccionar definir la relación con el menor e introducir el número de documento del cliente gestionado. Posteriormente, rellenar el resto de datos personales.\n4. Tiene que adjuntar una fotografía del documento de identidad del menor y del certificado que acredite la vinculación.\n5. Una vez introducidas los datos, se genera una solicitud de alta de cliente menor que tiene que ser verificada por un agente de atención.\n6. Una vez aprobada el alta, el cliente gestor podrá gestionar la cuenta del cliente gestionado a través de su cuenta JoTMBé."
    },
    {
      "question": "EL alta de cliente menor de edad vía web/App se puede hacer a través de PICA?",
      "answer": "No, el alta de cliente menor de edad solo se puede hacer a través de la verificación manual. Como que PICA no puede comprobar la relación entre gestor y gestionado, hace falta que un agente lo certifique manualmente, revisando la solicitud a través de TPW Agente."
    },
    {
      "question": "Quién puede verificar una solicitud de alta de cliente vía web/App?",
      "answer": "Cualquier agente de atención con acceso a TPW. El agente tiene que acceder a TPW > Verificación de solicitudes y hacer la búsqueda del cliente por el número de documento de identidad, e introducir un rango temporal. El agente clica sobre la solicitud que quiera verificar y polsa sobre 'Gestionar solicitud'. Esta acción bloquea la solicitud, para evitar que dos o más agentes la gestionen a la vez. El agente de atención puede verificar (aceptar) la solicitud, rechazarla (denegar), modificarla (aceptar introduciendo modificaciones) o desbloquearla (la devuelve en el estado inicial, en espera que alguno otro agente la gestione)."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede hacer el alta de un cliente menor de edad vía web/App que la justicia ha declarado mayor de edad?",
      "answer": "Como el sistema no permite registrar clientes menores de edad sin un gestor, el agente de atención tiene dos opciones:\n- Tiene que dar de alta al usuario marcando que tiene 18 años. Una vez llegue a la mayoría de edad, habrá que comunicar al equipo de Backoffice que tramite el caso como incidencia a Minsait, para que gestionen el cambio de la fecha de nacimiento.\n- Tiene que darlo de alta como cliente vinculado de su representante o de la persona que lo acompaña en el proceso, siempre que sea mayor de edad."
    },
    {
      "question": "Qué es el Alta de perfil bonificado?",
      "answer": "EL alta de perfil consiste al asociar a un cliente un perfil que le dará acceso a títulos bonificados."
    },
    {
      "question": "Cuando se puede hacer el alta del perfil bonificado?",
      "answer": "El cliente puede realizar esta operativa en el mismo momento de realizar el alta de cliente o en cualquier momento posterior. Se tiene que tener en cuenta que para poder comprar un título bonificado se tienen que hacer dos pasas: dar de alta el perfil y instanciar el perfil al apoyo."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede el cliente hacer el alta del perfil bonificado?",
      "answer": "Para hacer el alta del perfil, el cliente puede utilizar varios canales. El proceso se puede hacer de manera presencial con cita previa. También se puede hacer a través del canal web/app. No se permite hacer el alta del perfil a través de los canales digital y telefónico. Si el cliente ya está dado de alta al sistema T-mobilitat, puede ir a un quiosco o un punto sin cita previa."
    },
    {
      "question": "Para qué apoyos es obligatoria el alta del perfil bonificado?",
      "answer": "EL alta del perfil es obligatoria para los apoyos de PVC y móvil, pero no es aplicable a los apoyos de cartón."
    },
    {
      "question": "Qué perfiles han para el perfil bonificado?",
      "answer": "Hay varios perfiles disponibles para los clientes: joven, familia numerosa o monoparental (general o especial) y T-16."
    },
    {
      "question": "Para qué títulos es necesaria el alta del perfil bonificado?",
      "answer": "Por todos los títulos bonificados (FM/ FN, en sus modalidades general o especial), T-joven (este perfil es automático y se genera a partir de la fecha de nacimiento) y T-16 (este perfil se tiene que dar de alta, pero se verifica comprobando la fecha de nacimiento)."
    },
    {
      "question": "Puede un cliente dar de alta el perfil bonificado de un tercero?",
      "answer": "Presencialmente, sí; pero se requiere presentar rellenado y firmado el formulario de autorización de terceros; así como llevar los documentos de identidad, originales y vigentes, de la persona autorizada y del solicitante. El formulario se encuentra a https://www.tmb.cat/ca/atencio-al-client/gestions/cita-previa."
    },
    {
      "question": "Un cliente puede modificar o actualizar un perfil bonificado ya dado de alta a la cuenta?",
      "answer": "Un cliente no puede hacer esta gestión en autoservicio (desde su cuenta JoTMBé a través de la web o la App de TMB). Requiere de la asistencia de un agente de atención:\n- Telefónico o digital, que desvinculará el perfil del apoyo (si no tiene títulos bonificados válidos), y lo eliminará de su cuenta. Posteriormente, el cliente tendrá que dar de alta el perfil nuevamente. De este modo, se creará el perfil con la vigencia actualizada.\n- Presencial, sin cita, a un Punto TMB. Esta acción permite modificar el perfil existente sin eliminarlo y darlo de alta de nuevo."
    },
    {
      "question": "Donde se puede hacer el alta del perfil bonificado presencialmente?",
      "answer": "Quiosco TMB\nPunts TMB"
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para hacer el alta de perfil bonificado presencialmente?",
      "answer": "Solo hace falta cita previa si todavía no es cliente de T-mobilitat.\nEstar dado de alta como cliente.\nAportar el DNI, NIE, documento de identidad europeo, o pasaporte. Original y vigente.\nAportar el carné FM/FN. En el caso de FM/FN otras comunidades, hará falta que el carné tenga un código de verificación (CSV) y aportar el sitio web desde donde se puede verificar la autenticidad del carné.\nNO son válidas las solicitudes de carné bonificado, o los carnés bonificados de Andorra ni cabe otro país."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para dar de alta de perfil a un cliente?",
      "answer": "Solo TPW Agente."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para dar de alta el perfil bonificado?",
      "answer": "1. Pedir y comprobar el documento de identidad y el carné bonificado correspondiente.\n2. Acceder al TPW Agente y buscar al cliente a 'Gestión de clientes'.\n3. Abrir la sección de perfiles desde el apartado de perfil del cliente. Si el alta del perfil es para un cliente gestor, el agente tiene que acceder a la ficha de cliente desde la pestaña 'Gestión de clientes' y en la sección perfiles se puede añadir el perfil. Si el alta de perfil es para un cliente gestionado, el agente tiene que acceder a la ficha del cliente gestor, y al apartado Clientes gestionados, acceder a la ficha del cliente menor de edad. A la sección perfiles, se puede añadir el perfil.\n4. Añadir un nuevo perfil escogiendo el régimen (general o especial) y añadir los datos: fecha inicio (fecha del alta del perfil), fecha de fin (fecha de caducidad del carné de FM/FN) y número de carné de FM/FN sin barras.\n5. El agente confirma el alta del perfil y comprueba que se ha hecho correctamente a la pestaña de Perfiles de TPW Agente."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente vinculado para vincular el perfil bonificado al apoyo?",
      "answer": "- Si el cliente todavía no tiene ningún apoyo físico, se instanciarà con el PEC en el mismo momento de la emisión del apoyo. Ver el artículo Adquisición apoyo PVC.\n- Si el cliente presenta el apoyo físico, se instanciarà con el PEC.\n- Hacer la lectura del apoyo a través del PEC.\n- Añadir el perfil en el apartado 'Información de perfiles' (abajo, a la derecha).\n- Se selecciona el perfil a añadir y se confirma la operación.\n- Volvemos a leer el apoyo con el PEC para asegurar que se ha hecho correctamente la operación; en el apartado 'Información de perfiles' tiene que aparecer el perfil instanciat.\n- Si el cliente no presenta el apoyo físico, se instanciarà con el TPW Agente.\n- Acceder al TPW Agente y hacer la búsqueda del cliente.\n- Abrir el detalle de cliente y seleccionar la pestaña de 'Apoyos' para abrir el detalle del apoyo que volamos instanciar.\n- A la pestaña 'Solicitar vinculación perfil', seleccionar el perfil disponible y confirmar. En el supuesto de que aparezca más de un perfil disponibles preguntar al cliente qué o qué quiere instanciar.\n- Informar al cliente que esta operación no es inmediata y que en unos minutos o posteriormente tiene que acercar el apoyo a: una DA, una validadora o a la TMB App para finalizar la operación."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para atender la consulta de forma digital o telefónica?",
      "answer": "Además de resolver las posibles consultas relacionadas y de dar información sobre el trámite, hará:\n- Preguntarle si está dado de alta como cliente.\n- Si no está dado de alta como cliente:\n - Explicarle el proceso (alta al sistema, alta de perfil, adquisición de apoyo y carga).\n - Darle cita (telefónico) o bien dirigir al cliente en el web para pedirla.\n - Informar de la documentación a aportar.\n- Si está dado de alta como cliente pero no tiene el alta del perfil:\n - Informarle que tiene que darse de alta del perfil presencialmente a un Punto o un Quiosco, y de la documentación a aportar, o en auto gestión, a través de su espacio personal.\n- Si está dado de alta como cliente y tiene el alta del perfil:\n - Acceder al TPW Agente y hacer la búsqueda del cliente.\n - Abrir el detalle de cliente y seleccionar la pestaña de 'Apoyos' para abrir el detalle del apoyo que volamos instanciar.\n - A la pestaña 'Solicitar vinculación perfil', seleccionar el perfil disponible y confirmar. En el supuesto de que aparezca más de un perfil disponibles preguntar al cliente qué o qué quiere instanciar.\n - Informar al cliente que esta operación no es inmediata y que en unos minutos o posteriormente tiene que acercar el apoyo a: una DA, una validadora o a la TMB App para finalizar la operación."
    },
    {
      "question": "Cómo funciona la Migración 'automática' por aquellos que ya tienen el perfil FM/FN a nuestra base de datos de JoTMBé",
      "answer": "Se los enviaría un correo invitándolos a hacerse de T-mobilitat y migrar los perfiles bonificados que tienen. Para hacerlo tienen que clicar en el enlace del correo bajo login de JoTMBé. Este enlace sirve para tramitar el alta/vinculación a T-mobilitat (en caso de necesidad) y pedir la autorización para migrar los perfiles bonificados. El agente de atención enviará al cliente el enlace para tramitar automáticamente la migración del perfil bonificado."
    },
    {
      "question": "Cómo puede hacer, el usuario, este trámite a través de su espacio personal a la web/App?",
      "answer": "1. El usuario, dado de alta a T-mobilitat y vinculado a JoTMBé, tiene que acceder en su espacio personal a través de:\n2. Web de TMB: Iniciar sesión > Área personal > Cuenta T-mobilitat > Cuenta T-mobilitat > Perfiles T-mobilitat > Añadir perfil.\n3. TMB App: Iniciar sesión > T-mobilitat > Tarjeta > Solicitar > Iniciar sesión > Área personal > Cuenta T-mobilitat > Perfiles T-mobilitat > Añadir perfil.\n4. El cliente tiene que seleccionar el tipo de perfil que le corresponde: 'general' o 'especial'.\n5. Tiene que escoger si autoriza el uso de PICA (alta inmediata del perfil) o prefiere continuar con verificación manual (no es inmediato, porque tiene que ser revisada por un agente).\n6. Independientemente de si el cliente autoriza PICA o no, en ambos casos tiene que seleccionar el tipo de documento (familia numerosa o monoparental) e introducir el número del libro o carné bonificado (sin barras separadoras ni espacios).\n7. Una vez introducidas estos datos, si el cliente no autoriza PICA, tendrá que adjuntar el documento que lo acredite. En este caso, el alta tendrá que ser verificada por un agente de atención con acceso a TPW Agente.\n8. En ambos casos, una vez se verifique el alta, se grabará automáticamente la vigencia del perfil.\n9. Últimamente, el cliente tendrá que vincular el perfil al apoyo personalizado. El usuario tiene que volver a la pantalla inicial de su espacio personal. En el apartado Apoyos T-mobilitat > Ver detalle de apoyo, debajo de los títulos, encontrará el botón 'Añadir perfil bonificado' para vincularlo en su apoyo PVC. Pasados unos 60 minutos, el usuario tiene que hacer interactuar su apoyo con un CCTIU (lector de las validadores o máquinas de autoventa, o hacer doble lectura con su dispositivo, si es Android con NFC)."
    },
    {
      "question": "Casuísticas del proceso según el estado de los usuarios",
      "answer": "- Usuarios dados de alta a T-mobilitat y con vinculación al usuario JoTMBé. -> En el flujo se los pedirá aceptar la migración del perfil bonificado a T-mobilitat. Si ya tenían los perfiles a T-mobilitat, no se hará nada. Si aceptan, se los migrará el perfil.\n- Usuarios JoTMBé que no tienen vinculación con T-mobilitat. Este flujo, tendrá 2 subvariants:\n - Usuarios dados de alta a T-mobilitat. Se los pedirá validar la vinculación entre cuentas JoTMBé y T-mobilitat y también aceptar la migración del perfil bonificado a T-mobilitat. Si ya tenían los perfiles a T-mobilitat, no se le migrarán. Si aceptan, se los migrará el perfil.\n - Usuarios que no están dados de alta a T-mobilitat. Se los pedirá que 'validen' su fecha de nacimiento, que acepten las condiciones de T-mobilitat, que acepten la migración de los perfiles JoTMBé a T-mobilitat. Si aceptan, se los creará un usuario T-mobilitat (sin necesidad que lo valide un agente), y a posteriori se los migrará el perfil. Nota: cómo les pedimos que 'validen', esperemos que los usuarios introduzcan la fecha de nacimiento correcta. El proceso comprobará que sea la de un adulto, si no, no se dejará continuar con el flujo.\n- Usuarios con carné FM/FN sin fecha fin de vigencia, por circunstancias personales especiales. Revisada la documentación por parte del agente de atención, este dará una vigencia provisional al perfil del cliente (la misma validez que el título adquirido). El agente de atención lo comunicará a Backoffice (suportoae@tmb.cat), quien derivará el caso a ATM para realizar las comprobaciones oportunas. Con la resolución de ATM, se podrá actualizar el perfil FM/FN del cliente (y vincularlo a la tarjeta), cuando este haya finalizado el título que tiene vigente. Previamente, el cliente tendrá que haber avisado cuando se le agote el título."
    },
    {
      "question": "Qué es la desvinculación de menores?",
      "answer": "Es la funcionalidad que permite a un cliente vinculado desvincularse del cliente gestor cuando llega a los 18 años."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede hacer este trámite?",
      "answer": "La desvinculación de menores se puede hacer a través de varios canales: presencial, digital, telefónico y web. No se puede hacer a través de la aplicación (App) ni de los dispositivos de autoservicio (DA)."
    },
    {
      "question": "Cómo tiene lugar la desvinculación del cliente menor de edad?",
      "answer": "Cuando el cliente vinculado cumple los 18 años, se habilita la funcionalidad de 'desvincular', que permite que un cliente gestionado se desvincule de su cliente gestor, conservando toda la información (datos personales, perfiles, apoyo y títulos). Esta funcionalidad se encuentra disponible a TPW Agente, y en la cuenta JoTMBé del cliente gestor. A TPW Agente, este botón está disponible en dos espacios: cuando se accede al listado de clientes vinculados de la ficha del cliente gestor (aparece a la izquierda del botón 'Ver ficha cumplida') y cuando se accede a la ficha del cliente gestionado (desde la ficha del cliente gestor), sección Datos personales, aparece el botón de alto a la derecha (a la derecha del botón 'dar de baja' y a la izquierda de 'Restablecer contraseña'). En el espacio personal del cliente, solo está disponible si el cliente accede a su cuenta JoTMBé, a través del web de TMB."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede hacer la desvinculación del cliente menor de edad?",
      "answer": "La desvinculación de menores se puede hacer a través de varios canales: presencial, digital, telefónico y web. No se puede hacer a través de la aplicación (App) ni de los dispositivos de autoservicio (DA)."
    },
    {
      "question": "El cliente puede realizar la desvinculación del cliente menor de edad?",
      "answer": "Sí. El cliente gestor tiene que acceder, a través del web de TMB, a su espacio personal > Cuenta T-mobilitat > Personas a Cargo > Detalle de cliente vinculado > Desvincular."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para desvincular un cliente vinculado?",
      "answer": "Tener 18 años. Si se hace en presencial, llevar el documento de identidad (DNI/ NIE/ Documento identidad europeo/ Pasaporte), original y vigente."
    },
    {
      "question": "Se requiere la autorización del cliente gestor para hacer la desvinculación del cliente menor de edad?",
      "answer": "Si el cliente nos contacta por algún canal de comunicación, no hace falta la autorización ni la asistencia del cliente gestor. Como el cliente ha cumplido 18 años, ya es mayor de edad. Si el cliente lo quiere hacer a través de su espacio personal, sí requiere la autorización del cliente gestor, puesto que tiene que ser él el que haga la desvinculación, puesto que tiene que acceder en su espacio personal de JoTMBé."
    },
    {
      "question": "Qué información se migrará a la cuenta del cliente, una vez hecha la desvinculación del cliente menor de edad?",
      "answer": "Cuando un cliente se desvincula, mediante esta funcionalidad, la información que migrará será la misma que en aquel momento haya registrada a su cuenta como cliente vinculado: tarjeta y títulos, perfiles bonificados, e información de los datos personales (ciudad, correo electrónico, correo electrónico y teléfono de contacto...). No se produce ninguna modificación."
    },
    {
      "question": "Una vez el cliente se ha desvinculado, se pueden modificar los datos personales?",
      "answer": "Sí. Las puede realizar tanto el Agente de Atención como el cliente en autogestión.\n- El Agente de Atención puede modificar los datos personales accediendo a la ficha del cliente que se ha desvinculado, a través de TPW Agente.\n- El cliente puede modificar los datos personales en autogestión, a pesar de que previamente tiene que vincular T-mobilitat con JoTMBé."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede vincular a JoTMBé un usuario desvinculado del cliente gestor?",
      "answer": "Como los usuarios vinculados son clientes gestionados por un gestor, es el gestor el que está vinculado a JoTMBé. Cuando un cliente se desvincula, tiene que iniciar el proceso para vincularse con JoTMBé:\n- Tiene que crearse una cuenta JoTMBé, acceder, y llenar el formulario de alta o registro para vincularse a T-mobilitat.\n- Como este usuario JoTMBé quiere vincularse con una cuenta T-mobilitat, cuando el sistema detecta que a T-mobilitat hay un usuario con sus datos, se envía un correo electrónico para confirmar la vinculación al mail que ha registrado a la cuenta T-mobilitat del cliente.\n- Si una vez desvinculada del gestor, no se ha modificado el correo electrónico, el mail de confirmación llegará al que hubiera previamente a su desvinculación, el del gestor. Será el gestor quien, desde su correo, tendrá que polsar en el enlace que aparece a su correo electrónico.\n- Una vez vinculada, este usuario tendrá que acceder en su área personal de JoTMBé, 'Cuenta T-mobilitat', 'Datos personales', y modificar el correo electrónico que figura a la sección 'Datos adicionales'. Con este cambio, el correo electrónico para recibir notificaciones será el que él ha modificado. Si en el momento en que el Agente de Atención lo desvincula de su gestor le modifica el correo electrónico, cuando el cliente quiera vincular T-mobilitat y JoTMBé, el mail de confirmación de la vinculación lo recibirá al que él ha informado."
    },
    {
      "question": "Qué diferencia hay en el trámite de desvinculación entre el presencial y el resto de canales?",
      "answer": "La única diferencia es en la verificación y comprobación de la identidad del cliente desvinculado. En el canal presencial, el Agente de Atención tiene que verificar la identidad del cliente comprobando el documento de identidad original y vigente del cliente. El resto de canales tienen que hacer las comprobaciones pidiendo información adicional al cliente: tipo y número del documento de identidad, nombre y apellidos, fecha de nacimiento y correo electrónico. Si el Agente de Atención de los canales no-presenciales verifica la autenticidad del cliente, también pueden realizar el trámite que describe este documento."
    },
    {
      "question": "Qué se la Adquisición de apoyo cartón",
      "answer": "La adquisición de apoyo cartón TSC consiste en la compra de la tarjeta (siempre con título) a través de los canales habilitados."
    },
    {
      "question": "Cuáles son estos canales habilitados por la adquisición de apoyo cartón?",
      "answer": "Las máquinas de auto venta de las estaciones de metro y, excepcionalmente, los Puntos TMB."
    },
    {
      "question": "Qué coste tiene el apoyo cartón?",
      "answer": "El apoyo cartón, o tarjeta anónima, tiene un coste de 0,50 €."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede hacer el pago del soport cartón?",
      "answer": "El pago a las máquinas de auto venta se puede hacer con monedas, billetes, y tarjetas bancarias (pero no con sistema contactless). El pago a Puntos TMB se puede realizar con monedas y billetes, y con tarjetas bancarias (también en todos los formatos de pago con contactless)."
    },
    {
      "question": "Cuántos títulos se puede tener al apoyo catró?",
      "answer": "El apoyo cartón solo puede tener un único tipo de título, con sus dos contenedores de recarga."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede adquirir un apoyo cartón?",
      "answer": "Para adquirir un apoyo cartón, el cliente puede hacerlo a través del canal presencial. No se puede adquirir a través de los canales digital, telefónico, web o app."
    },
    {
      "question": "Cuántas tarjetas de cartón se pueden tener?",
      "answer": "Como el apoyo cartón no se puede registrar a la cuenta de un cliente a T-mobilitat, no hay limitación. Los usuarios pueden comprar tantos como consideren o requieran."
    },
    {
      "question": "Para qué títulos es obligatorio comprar un apoyo cartón?",
      "answer": "A partir del 28 noviembre 2023, se dejará de vender el magnético por la T-usual, T-casual, T-familiar o T-grupo. Por lo tanto, será obligatorio por aquellos usuarios que no sean clientes de T-mobilitat y quieran hacer uso del transporte público, o que a pesar de ser clientes de T-mobilitat (y tener tarjeta personalizada o apoyo virtual), quieren adquirir otro de estos títulos."
    },
    {
      "question": "Se puede devolver un apoyo cartón?",
      "answer": "No, el coste del apoyo cartón no se puede devolver."
    },
    {
      "question": "T-mobilitt: Puede un cliente comprar un apoyo a un tercero?",
      "answer": "Sí, porque el apoyo cartón es anónimo y no se puede registrar-vincular a la cuenta de ningún cliente. En el supuesto de que el usuario compre una T-usual, sí que hará falta que el comprador registre el documento de identidad del usuario que hará uso. Si la compra es a DA, es indispensable que el usuario registre el número del documento de identidad (sin letras) para concluir el proceso de compra. Si la compra es a Puntos, no es necesario registrar el número del documento de identidad. Puntos no tienen impresora de apoyos cartón, por lo tanto, se tendrá que escribir a mano."
    },
    {
      "question": "Puede un cliente menor de edad adquirir un apoyo cartón?",
      "answer": "Sí, por qué es indiferente si es o no cliente de T-mobilitat. Solo se requiere hacer el abono a las máquinas de autoventa."
    },
    {
      "question": "Trámite a las estaciones: Donde se puede comprar un apoyo cartón a las estaciones?",
      "answer": "A las máquinas de auto venta de las estaciones."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio por el cliente para comprar el apoyo cartón?",
      "answer": "Si el título es T-usual:\n- Aportar el número del documento de identidad (sin letras).\n- Hacer el pago.\nSi el título es T-casual, T-familiar o T-grupo, solo hay que hacer el pago."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer un usuario para adquirir un apoyo cartón?",
      "answer": "1. A la DA, seleccionar el título que desea. Puede hacerlo de dos maneras:\n- Opción 1: selección del título a la pantalla inicial.\n- Opción 2: polsar el icono 'Compra Tarjeta T-mobilitat' y selecciona el título en esta pantalla.\n2. Al usuario se le describe la diferencia entre el apoyo cartón y la tarjeta personalizada.\n3. Seleccionar número de zonas del título escogido.\n4. Si el título es una T-usual, tiene que introducir el número de su documento de identidad, sin letras.\n5. Seleccionar cantidad de apoyos.\n- Cartón anónimo (T-casual, T-familiar, T-grupo): está permitido adquirir hasta un máximo de 5 unidades en una misma compra (5 apoyos con un título cargado cada uno). Se tendrá que pagar cada apoyo y estos serán réplicas los unos de los otros (en una compra múltiple no se puede escoger títulos o zonificaciones diferentes). Cada uno de los apoyos son recargables.\n- Cartón T-usual: no está permitido comprar más de un apoyo a la vez durante el mismo proceso de venta. A la pantalla aparece la posibilidad de escoger la cantidad, pero no se puede seleccionar más de uno.\n6. Completado el pago (con efectivo o tarjeta bancaria), se emite el apoyo cartón con la carga ya instanciada."
    },
    {
      "question": "Cómo aparece el documento de identidad en los cartones T-usual?",
      "answer": "El número del documento aparece imprimido. La DA dispone de una impresora que imprime el número en el apoyo. No obstante, este número no se registra a ningún lugar. Es solo un dato personal serigrafiado para identificar al usuario del apoyo."
    },
    {
      "question": "Es puede comprar un cartón a un Punto TMB?",
      "answer": "Siempre que un usuario pueda adquirir el apoyo a una DA, el agente lo tendrá que derivar a una estación. Excepcionalmente, los Puntos TMB podrán adquirirlos a un Punto; por ejemplo, cuando el cliente solo pueda hacer el pago con tarjeta contactless o con apoyo móvil (las DA no aceptan este tipo de pago)."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio por el cliente para comprar el apoyo cartón a un Punto TMB?",
      "answer": "Si el título es T-usual:\n- Aportar el número del documento de identidad (sin letras).\n- Hacer el pago.\nSi el título es T-casual, T-familiar o T-grupo, solo hay que hacer el pago."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para vender un apoyo cartón?",
      "answer": "PEC T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para vender un apoyo PVC al cliente?",
      "answer": "1. El agente de atención tiene que iniciar su sesión en el programa PEC, y seleccionar la opción 'Emisión'.\n2. Una vez escogida el título, si este está disponible en formado cartón, al agente le aparecerá una ventana donde tendrá que escoger el tipo de apoyo: 'Preta' o Tarjeta T-mobilitat'. 'Preta' es el nombre que recibe el apoyo cartón en el PEC (el nombre se deriva de apoyo cartón precortado).\n3. Independientemente del título seleccionado (T-usual, T-casual, T-familiar o T-grupo), en el PEC no hay que introducir ninguna información personal por la emisión del apoyo.\n4. Cuando se clica sobre el botón 'Continuar', aparece el cuadro 'Motivo de emisión' para escoger el tipo de emisión:\n - 'Emisión por primera solicitud'. La emisión se tiene que pagar pasando primero por la carretilla.\n - 'Emisión por incidencia'. La emisión del apoyo no pasa la carretilla.\n5. Al pulsar el botón 'Aceptar', aparece la ventana 'Resumen emisión'. En caso de emisión por incidencia, el precio total del título y el apoyo será 0 €.\n6. A la ventana 'Resumen emisión', tiene que clicar 'Aceptar':\n - En caso de emisión por primera solicitud, aparece una ventana emergente informante que se tiene que hacer clic a la carretilla para proceder al pago.\n - En caso de emisión por incidencia, se emite directamente el apoyo y continúa el procedimiento.\n7. Si se selecciona la opción de hacer el pago con tarjeta, se cobrará con el datàfon de T-mobilitat de Puntos. En el caso de hacer el ingreso en efectivo, el importe se cobrará en mano y se abrirá una pantalla donde se introduce la entrega y muestra el cambio.\n8. Después de hacer el pago, sea en metálico o con tarjeta, aparece un mensaje informando que el apoyo que se emitirá es tarjeta cartón. El agente tiene que coger una tarjeta de cartón vacía y guardarla sobre el lector de apoyos del PEC. Este proceso solo requiere una única lectura al lector de apoyos.\n9. En el supuesto de que el cartón sea una T-usual, el agente o usuario tendrá que escribir a mano el número del documento de identidad.\n10. Antes de hacer entrega de la tarjeta al cliente, tiene que comprobar que la tarjeta se ha emitido correctamente. A la pantalla inicial del PEC, tendrá que acceder a la ventana 'Iniciar lectura' para comprobar que la información que contiene el apoyo es la que corresponde.\n11. Una vez librada la tarjeta, el agente tiene que explicar cómo se pueden comprar títulos,así como los beneficios de la autogestión."
    },
    {
      "question": "T-mobiilitat: Qué tiene que hacer el agente para atender la consulta de forma digital o telefónica:?",
      "answer": "Además de resolver las posibles consultas relacionadas, dará información sobre como realizar el trámite, y de las diferencias que hay entre los apoyos personalizados (PVC y virtual) y cartón."
    },
    {
      "question": "Qué es la Adquisición apoyo móvil?",
      "answer": "La adquisición de apoyo móvil consiste en el pago único de la suscripción para tener derecho a usar el móvil como apoyo de T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Cuál es el precio del apoyo móvil?",
      "answer": "Este pago único tiene un coste único de 1€."
    },
    {
      "question": "Qué se necesita para poder tener el apoyo móvil?",
      "answer": "- Disponer de un dispositivo móvil con sistema operativo Android, versión 6 o superior, con NFC.\n- TMB App.\n- App Cartera electrónica."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede adquirir un apoyo móvil?",
      "answer": "Para adquirir un apoyo móvil, el cliente puede hacerlo a través del canal de la app. No se puede adquirir a través de los canales presencial, digital, telefónico o web. Si un usuario hace una consulta desde el canal digital, telefónico y presencial, se informará del trámite y se acompañará al cliente en la adquisición a través de la app."
    },
    {
      "question": "Para que sirven estas dos Apps?",
      "answer": "A través de la TMB App el cliente podrá acceder a:\n- Todas las funcionalidades que ya ofrece en la actualidad (información de servicios, suscripción a alteraciones, etc.)\n- Carga de títulos, recarga de títulos y modificación de la configuración del título o del apoyo PVC en diferido (funcionamiento homólogo al de la web)\n- Apoyo móvil: carga, gestión de títulos, gestión de apoyos y validación con el móvil vía NFC.\nL'App Cartera electrónica es una aplicación puramente técnica que no dispone de ningún tipo de interfaz de usuario. Por lo tanto, el cliente no tiene que interactuar con ella. Aun así, sí que es imprescindible tenerla instalada si el cliente desea utilizar su móvil como apoyo. Esta aplicación es única en todo el sistema y necesaria para todos los operadores que pueden gestionar el apoyo móvil (ATM, FGC y TMB)."
    },
    {
      "question": "Qué se tiene que hacer para obtener el apoyo móvil?",
      "answer": "1. Descargar TMB App.\n2. Estar registrado a JoTMBé, y tener vinculadas T-mobilitat y JoTMBé.\n3. Acceder a TMB App/ T-mobilitat/ 'Móvil'.\n4. Polsar sobre 'Activa tu apoyo móvil'. En este proceso, se descargará la cartera electrónica, y el usuario tendrá que hacer el pago de 1 euro antes de cargar un título de viaje.\n5. Cargar el título de viaje que el usuario desee usar."
    },
    {
      "question": "Cuántos títulos puede contener el apoyo móvil?",
      "answer": "En la actualidad, el apoyo móvil solo puede contener un tipo de título, con sus dos contenedores de recarga."
    },
    {
      "question": "Un usuario tiene que pagar la suscripción si desinstala e instala la Cartera electrónica, en el mismo u otro dispositivo?",
      "answer": "No. El pago del 1€ se realiza solo una vez, y está asociado al alta de cliente T-mobilitat. Si el usuario desinstala e instala la App Cartera electrónica, bien en el mismo dispositivo, bien en otro, no tiene que volver ha pagar. Solo tiene que volver a pagar si da de baja su cuenta de cliente T-mobilitat, se da nuevamente de alta y quiere usar (de nuevo) el apoyo virtual."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para atender la consulta de forma digital o telefónica?",
      "answer": "Además de resolver las posibles consultas relacionadas, dará información sobre el trámite:\n- Informar que tiene que tener descargadas la TMB App y la app Cartera electrónica.\n- Informar que tiene que estar registrado al JoTMBé y dado de alta como cliente.\n- Informar de las pasas a seguir para hacer la compra (arriba)."
    },
    {
      "question": "Qué se la consulta del estado de solicitud del apoyo?",
      "answer": "Este servicio consiste al garantizar al usuario la posibilidad de conocer en todo momento el estado de su solicitud de apoyo (tarjeta personalizada), de forma que pueda controlar cuando podrá disponer de él."
    },
    {
      "question": "A qué apoyos aplica la consulta del estado de la solicitud de apoyo?",
      "answer": "Únicamente a apoyo PVC o tarjeta personalizada. No aplica ni a apoyo virtual ni a apoyo cartón."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede consultar el estado de la solicitud de un apoyo?",
      "answer": "El estado de la solicitud de un apoyo se puede consultar a través de los canales presencial, digital, telefónico, web y app."
    },
    {
      "question": "En qué estados puede estar el apoyo?",
      "answer": "Los posibles estados de la solicitud de apoyo o del trámite (tanto por el agente como por el cliente) serán:\n- Pendiente: La solicitud todavía no se ha empezado a procesar.\n- Ejecutante: La solicitud está siendo procesada por el fabricante (personalitzador de apoyos).\n- Verificado: La solicitud se ha completado satisfactoriamente. El fabricante ha hecho entrega del apoyo a Correos.\nAddicionalment, también se podrá consultar el estado de fabricación:\n- Nueva pedido. Pedido realizado, todavía no gestionada.\n- Pedido recibido. Comanda recibimiento por el fabricante.\n- Pedido en trámite. El fabricante está personalizando el apoyo (perfiles y título).\n- Tarjeta fabricada. El fabricante ha registrado el apoyo en el sistema y en la cuenta del cliente.\n- Entrega a distribuidor. Pedido enviado a y recibimiento por Correos.\n- Error en la fabricación. Solicitud de apoyo rehusada por el sistema debido a problemas técnicos."
    },
    {
      "question": "Cómo se envía el apoyo al domicilio?",
      "answer": "El envío se hace por correo ordinario."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el usuario no se encuentra en casa en el intento de entrega del correo ordinario?",
      "answer": "Este tipo de envío no requiere de la presencia del cliente al domicilio. Correos guarda el sobre con la tarjeta al buzón que el cliente ha comunicado en la solicitud de tarjeta."
    },
    {
      "question": "Se devuelven el dinero si el cliente no la compilación?",
      "answer": "No, una vez hecha la solicitud no se devuelven el dinero aunque no lo recoja."
    },
    {
      "question": "Cuando tarda al llegar el apoyo?",
      "answer": "El tiempo establecido para que llegue el apoyo es de 5 a 10 días hábiles."
    },
    {
      "question": "Puede el usuario hacer el seguimiento del envío?",
      "answer": "Como el envío se realiza por correo ordinario, no se puede hacer seguimiento del estado del envío."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si no llega el apoyo en el tiempo establecido?",
      "answer": "En el supuesto de que el apoyo no llegue, ver el artículo 'T-mobilitat incidencia en la recepción del apoyo PVC'."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el usuario ha registrado una dirección errónea?",
      "answer": "Cómo ha estado responsabilidad del cliente, el cliente tiene que volver a pagar el coste del apoyo. Tendrá que dirigirse a un Punto TMB para obtener un duplicado de su tarjeta T-mobilitat. Esta acción implica el pago, solo, del coste de la tarjeta personalizada (4,50 €). Si lo hace en autogestión, tendrá que dar de baja el apoyo en su área personal de JoTMBé, y volver a iniciar el proceso. Esta acción implica volver a pagar el título, en el supuesto de que hubiera comprado uno. Ver el artículo 'Incidencia en la recepción del apoyo'."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el apoyo no llega en el tiempo establecido y el cliente compra un apoyo en otro operador?",
      "answer": "Si un cliente compra un nuevo apoyo en otro operador, le devolveremos el dinero del primer apoyo en el supuesto de que no le haya llegado en el tiempo establecido (más de 10 días hábiles)."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente para pedir la devolución del importe?",
      "answer": "El cliente tendrá que presentar una QRS para solicitar la devolución del importe."
    },
    {
      "question": "Donde se puede consultar el estado de solicitud de un apoyo presencialmente?",
      "answer": "Puntos TMB"
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para consultar el estado de la solicitud?",
      "answer": "Aportar el DNI, NIE, documento de identidad europeo, o pasaporte original. El documento siempre tiene que ser original y vigente."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para consultar el estado?",
      "answer": "Los agentes tienen que utilizar las herramientas TPW Agente y ECR."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para consultar el estado de un apoyo?",
      "answer": "1. El agente de atención pide el documento identificador (DNI/NIE/ Documento identidad europeo/ o Pasaporte) al usuario. Tiene que ser original y vigente.\n2. Mediante el TPW-Agente, el agente de atención selecciona la opción 'Gestión de clientes' e introduce los datos del cliente (hará falta que este esté dado de alta, si no el proceso finaliza en este punto).\n3. El agente accederá a la sección de 'Solicitudes', después seleccionará la opción 'de apoyos', y establece un filtro temporal (se pueden hacer búsquedas máximas de dos meses) y el sistema mostrará la información del estado de las solicitudes de apoyo por aquel cliente. Se informará al cliente del estado y se devolverá el documento identificador al cliente.\n4. En caso de saber que el apoyo ya está en manos de Correos, el agente de atención indica al usuario que tiene que esperar que Correos haga la entrega al buzón del cliente.\n5. Informar el cliente como se puede hacer el trámite desde la app o web."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para consultar el estado del trámite telefónico y digital?",
      "answer": "TPW Agente, ECR."
    },
    {
      "question": "Qué datos tiene que aportar el cliente para el trámite telefónico y digital?",
      "answer": "- Nombre y apellido del cliente.\n- Número de documento de identidad (DNI/NIE, Documento de identidad europeo/ o Pasaporte).\n- Fecha de nacimiento.\n- Correo electrónico.\n- Día y hora de la compra."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para consultar el estado de un apoyo mediante un trámite telefónico o digital?",
      "answer": "1. Una vez identificada el cliente, el agente tendrá que hacer el mismo procedimiento que en el canal presencial: acceder a la ficha de cliente a través de TPW, a la sección de solicitudes y filtrar por la fecha de compra. Allá obtendrá las solicitudes que tiene el cliente y podrá acceder a su detalle y ver cuál es el estado.\n2. En caso de saber que el apoyo ya está en manos de Correos, el agente de atención indica al usuario que tiene que esperar a que Correos haga la entrega al buzón del cliente.\n3. Informar al cliente como se puede hacer el trámite desde la app o web."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente para ver el estado de su solicitud a travès de la web o App?",
      "answer": "Si lo hace a través de la web de TMB:\n1. El cliente accede al tmb.cat y se loggueja a su cuenta JoTMBé.\n2. El usuario accede a la sección Cuenta T-mobilitat > Mis solicitudes, y selecciona la opción 'de apoyo'.\n3. El sistema muestra por pantalla la información en lo referente a las solicitudes de apoyo asociadas a la ficha del cliente en cuestión.\n\nSi lo hace a través de TMB App:\n1. El cliente inicia la sesión de JoTMBé a TMB App.\n2. En el apartado T-mobilitat > Tarjetas, tiene que clicar sobre 'Solicitarla'.\n3. En la página web que se abrirá dentro TMB App, tendrá que iniciar nuevamente su sesión de JoTMBé.\n4. A la sección Cuenta T-mobilitat > Mis solicitudes, y selecciona la opción 'de apoyos'."
    },
    {
      "question": "Qué es la T-16?",
      "answer": "Título personalizado en formado T-mobilitat para niños/se desde los 4 años y hasta el 31 de diciembre del año en que cumplen 16 años. Permite hacer un número ilimitado de viajes en todos los modos de transporte dentro de la zona tarifaria donde reside el menor."
    },
    {
      "question": "Qué características tiene la T-16?",
      "answer": "La nueva tarjeta es mucho más duradera y tiene prestaciones tecnológicas más avances que el antiguo formato magnético. Si la tarjeta no se pierde ni experimenta ningún problema de funcionamiento, será un único pago por siempre jamás. En cambio, en el caso de pérdida o robo, para pedir un duplicado se tienen que volver a abonar el coste. Este apoyo tiene una garantía de 3 años, durante los cuales el usuario puede pedir un canje de apoyo en el supuesto de que este esté defectuoso (el usuario no es responsable de que deje de funcionar)."
    },
    {
      "question": "Qué ventajas tiene el nuevo formato de la T-16?",
      "answer": "- Es una tarjeta de PVC mucho más duradera que el antiguo formato magnético.\n- En el caso de perderla, el cliente gestor (pare/ madre/ tutor) puede bloquearla porque nadie más la utilice, y pedir un duplicado. En este caso, el duplicado de la tarjeta tiene un coste de 4,5€."
    },
    {
      "question": "Se puede adquirir la T-16 en formado cartón?",
      "answer": "No. La T-16 TSC solo se puede adquirir en formato PVC. Únicamente se podrá tener en cartón cuando el PVC esté defectuoso y un agente de estación le haga un canje provisional en formado cartón, hasta obtener el duplicado definitivo de la tarjeta. Este cartón provisional dejará de funcionar 30 días después de su emisión."
    },
    {
      "question": "Tiene algún tipo de coste la T-16?",
      "answer": "Tiene un coste de 4,5€."
    },
    {
      "question": "Qué documentación hay que presentar para adquirir la T-16?",
      "answer": "Para pedir la T-16 es necesario que la persona responsable que la solicite presente:\n- el documento de identidad original y vigente del gestor.\n- el documento de identidad original y vigente del o la menor.\n- libro de familia, documento de tutela o cualquier documento legal y original que certifique la vinculación o lo tutelatge del menor.\n- el certificado de empadronamiento emitido por el Ayuntamiento donde reside.\n- la solicitud de alta (se firma al hacerse el alta). En el caso de la solicitud telemática, los archivos tienen que ser imágenes o copias de los originales."
    },
    {
      "question": "Cómo se pide la T-16?",
      "answer": "La pueden pedir los clientes gestores al que están vinculados los usuarios menores de edad (padre, madre o tutor legal):\n- Por Internet: en el web T-16.cat, web de FGC y en el web de TMB. La compra genera una solicitud de tarjeta que el cliente recibe en el domicilio indicado en unos 5-10 días hábiles.\n- Presencialmente: en el Centro de atención e información T-mobilitat (CAI). El cliente gestor tiene que llevar la documentación requerida y los agente de atención le hacen entrega de la tarjeta, previo pago de su coste. Hay que pedir cita previa. TMB no gestiona apoyos T-16 a Puntos y Quioscos."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede hacer el pedido de una tarjeta T-16 desde el web de TMB?",
      "answer": "El cliente gestor tiene que acceder en su espacio personal de JoTMBé a través del web de TMB. En el apartado 'Cuenta T-mobilitat', sección 'Apoyos T-mobilitat', tiene que polsar 'Solicita apoyo T-mobilitat'. El usuario tiene que seleccionar el cliente gestionado, y seleccionar el título T-16, y las zonas de validación (solo zona 1). A continuación, tiene que especificar la dirección de envío y hacer el pago."
    },
    {
      "question": "Cómo se hace el envío de la T-16?",
      "answer": "Las T-16 se envían mediante correo ordinario, con el apoyo desactivado. Se tiene que activar con el PIN de activación."
    },
    {
      "question": "Cuánto tardará a llegar la tarjeta con la T-16 una vez hecha la solicitud?",
      "answer": "Entre 5 y 10 días hábiles."
    },
    {
      "question": "Qué hago si no he recibido la T-16 en el plazo establecido?",
      "answer": "Si hay algún problema y la tarjeta no llega en 10 días hábiles, se tiene que contactar con el CAI a través de sus canales de atención. Si el cliente ha hecho el pedido del apoyo al través de TMB y nos contacta, el agente de atención puede hacer un envío adicional (emisión por incidencia) a través de TPW. En el supuesto de que no haya recibido en el tiempo indicado este segundo envío, o prefiera obtenerla en el momento, tendrá que ir a las oficinas del CAI. Los agentes de atención informarán al Coordinador/a de T-mobilitat para que informen al CAI que los derivaremos un cliente."
    },
    {
      "question": "Donde se puede usar la T-16?",
      "answer": "La tarjeta T-16 solo es valida por la zona de validación donde reside el usuario."
    },
    {
      "question": "Qué documentación hay que llevar encima cuando se viaja con la T-16?",
      "answer": "La T-16 tiene que ir siempre acompañada de un documento acreditativo de la identidad del niño/a. Este documento puede ser: original o fotocopia del DNI, NIE, documento de identidad europeo o pasaporte. En situaciones en que en el título haya referenciado el libro de familia, la tarjeta T-16 tiene que ir acompañada del libro de familia o fotocopia y del DNI/NIE o pasaporte (o fotocopia) de uno de los titular del libro de familia (pare/madre o tutor/a legal)."
    },
    {
      "question": "Qué se tiene que hacer si no funciona la T-16?",
      "answer": "En el supuesto de que el apoyo deje de funcionar por causas ajenas al usuario (no ha hecho un mal uso del apoyo), un agente de atención facilitará un canje en formato TSC cartón de 30 días. El agente tiene que acceder al menú interno de la máquina de auto venta, apartado 'Canjes T-mobilitat', e introducir el número de la tarjeta T-mobilitat defectuosa. Se emitirá una tarjeta en formado cartón TSC, que dejará de funcionar en el jefe de 30 días, y dará de baja el apoyo original. Los agentes de atención tienen que retirar el apoyo defectuoso al cliente y enviarlo por valija interna, a la oficina administrativa del CCM, en un sobre naranja indicando T-16, Oficina canjes/ La Sagrera (C/Josep Estivill, 47), que los hará llegar al CAI, indicando el motivo. Desde el CAI se gestionará el envío de un nuevo apoyo al usuario. Esta operativa solo aplica a tarjetas T-16 de zona 1. Al bus, el conductor facilitará un viaje gratuito para después el usuario ir a una estación de metro porque le hagan el canje provisional de 30 días. El canje que se envía al domicilio será gratuito, a condición de que lo CAI compruebe que, efectivamente, la tarjeta ha dejado de funcionar por causas ajenas al usuario y el apoyo esté en garantía. En caso de que el apoyo no se encuentre en garantía o lo haya malogrado el usuario, habrá que pagar los 4,5 euros del apoyo. En este caso, los usuarios no tienen derecho a ningún canje provisional, y los agentes de atención no retirarán el apoyo. Tendrán que informar que tienen que ponerse en contacto con CAI-ATM para adquirir otro apoyo."
    },
    {
      "question": "Qué tengo que hacer si pierdo o me roban la tarjeta T-mobilitat con la T-16? Pedir un duplicado tendrá un coste? Y en caso de robo?",
      "answer": "Si se pierde o roban la tarjeta T-mobilitat con la T-16, la persona adulta a cargo tendrá que darla de baja y pedir un nuevo apoyo a través del web de TMB. Se tendrá que pagar el precio del nuevo apoyo (4,5€). También puede hacer estas gestiones a través de los canales de comunicación del CAI-ATM."
    },
    {
      "question": "El o la menor puede realizar gestiones sobre el título T-16?",
      "answer": "La mayoría de gestiones siempre las tendrá que hacer la persona adulta a quien esté vinculado/da, o una tercera persona autorizada para hacerlo. Pero el niño sí que podrá hacer consultas básicas del título y el apoyo a las máquinas de consulta de la red. Los usuarios menores podan pueden pedir un canje provisional a los agentes de atención, en el supuesto de que el apoyo original esté defectuoso, o ir a las oficinas del CAI para obtener un duplicado (no hace falta la presencia del gestor)."
    },
    {
      "question": "El menor puede tener la T-16 en diferentes apoyos?",
      "answer": "No, el o la menor solo puede tener un título T-16 en una sola tarjeta."
    },
    {
      "question": "La T-16 se puede cargar solo en la Tarjeta T-mobilitat? No se puede utilizar en el móvil, como otros títulos de la T-mobilitat?",
      "answer": "La T-16 se puede usar únicamente y exclusiva con la tarjeta personalizada."
    },
    {
      "question": "Puede haber más de un título en el apoyo de la T-16?",
      "answer": "No. Al apoyo destinado a la T-16 no se podrá cargar ningún título más e irá identificado con el nombre del o la menor y el término 'T-16'."
    },
    {
      "question": "Se puede tener la T-16 del menor en un apoyo del tutor/a?",
      "answer": "No, el título T-16 solo puede cargarse en el apoyo T-16 del o la menor."
    },
    {
      "question": "Qué se tiene que hacer cuando el/la menor ya no tenga derecho a la T-16 por edad?",
      "answer": "El título T-16 caducará automáticamente y el apoyo se desactivará el 31 de diciembre del año en que la persona haga 16 años. Después, hará falta que solicite un apoyo T-mobilitat genérico, si no tiene, y cargue otro título que le convenga (T-joven, T-casual...)."
    },
    {
      "question": "Puede uno o una menor tener un apoyo T-mobilitat T-16 y un apoyo T-mobilitat general?",
      "answer": "Sí, puede tener dos apoyos PVC.\n- El apoyo de la T-16 (que solo puede contener el título T-16), para viajar por su zona de validación.\n- Un segundo apoyo PVC, donde podrá cargar el resto de títulos, para viajar por el resto de zonas de validación."
    },
    {
      "question": "Con la T-mobilitat, la T-16 se continuará renovando cada 2 o 3 años de forma automática y gratuita? Tendrá fecha de caducidad?",
      "answer": "Con la T-mobilitat no habrá que llevar a cabo renovaciones periódicas y la misma tarjeta servirá, si no se pierde o se estropea, hasta el 31 de diciembre del año en que la persona haga 16 años. La nueva tarjeta tiene una garantía de 3 años. Si sufriera algún problema fuera de la fecha de garantía, habrá que volver a pagar los 4,5 euros que costa."
    },
    {
      "question": "Qué sueño los canales de atención de la T-16 en formado T-mobilitat?",
      "answer": "- Canals de TMB:\n - Teléfono de TMB 900 701 149: los 365 días del año, de 08h a 21h.\n - WhatsApp 607 684 087: días laborables de 07 a 20h.\n- Canals de ATM-CAI:\n - Teléfono: 900 928 900: los 365 días del año, de 7 a 23 h.\n - Twitter: @T_mobilitat: de lunes a jueves, de 8 a 17 h; viernes, de 8 a 15 h.\n - Telegram: T-mobilitat Atención: de lunes a jueves, de 8 a 17 h; viernes, de 8 a 15 h.\n - www.T-mobilitat.cat/t-16\n - Centro de atención e información avenida de la Granvia, 16-20: de lunes a viernes, de 8 a 20 h. Sábados, domingos y festivos, de 9 a 14 h."
    },
    {
      "question": "Qué es el apoyo PVC?",
      "answer": "Es una tarjeta personalizada reutilizable de material plástico, con un chip de seguridad, donde se cargan los títulos de transporte."
    },
    {
      "question": "Cómo es el apoyo PVC?",
      "answer": "El apoyo tiene las dimensiones de una tarjeta de crédito y contiene un chip y una antena. Está hecho de material plástico, y está personalizado a nombre del usuario. Esto significa que el apoyo lleva imprimido el nombre y apellidos del usuario a su superficie y que este usuario es un cliente identificado a los sistemas informáticos centrales de la T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Cuál es el precio del apoyo PVC?",
      "answer": "Tiene un coste de adquisición de 4,50 euros."
    },
    {
      "question": "Qué datos lleva imprimidas el apoyo PVC?",
      "answer": "Además del nombre y apellidos del usuario, el apoyo lleva impresas otros datos, como el número identificador del apoyo (que el usuario necesitará para hacer gestiones) y el número de teléfono de atención al cliente con el que contactar. Este número de teléfono será lo del CAI gestionado por el ATM y el CON en el caso de los apoyos integrados y el del callo center de TMB en el caso de los títulos propios de TMB."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el cliente tiene un nombre y apellidos demasiado largos para añadirlos al apoyo PVC?",
      "answer": "Se le ofrece la impresión del apoyo con el primer apellido y la inicial del segundo apellido más un punto."
    },
    {
      "question": "Por qué no lleva imprimido el nombre del título el apoyo PVC?",
      "answer": "Los apoyos de PVC no llevan imprimido el nombre del título que contienen, puesto que el título cargado en el momento de adquisición del apoyo en ningún caso es limitante en cuanto a los títulos que el cliente podrá adquirir en el futuro."
    },
    {
      "question": "Qué caducidad tiene el apoyo PVC?",
      "answer": "No tiene caducidad, se puede usar de manera indefinida."
    },
    {
      "question": "Cuál es el periodo de garantía del apoyo PVC?",
      "answer": "Según el artículo 16 de las Condiciones de utilización de los apoyos sin contacto de la T-mobilitat (Diario Oficial de la Generalitat de Cataluña, no 9069, de 29 diciembre 2023), la garantía de una tarjeta personalizada PVC es de 3 años, a contar desde el momento de la emisión."
    },
    {
      "question": "Qué aporta la garantía del apoyo PVC?",
      "answer": "Si a un usuario se le estropea el apoyo durante este periodo, el sistema se compromete a restituirle el apoyo (así como los títulos que contenga) de manera gratuita. En caso de que el incidente se produzca fuera del periodo de garantía, el usuario siempre conservaría sus títulos, pero tendría que pagar por el nuevo apoyo. Así mismo, en caso de que se determine que el apoyo no funciona debido a un mal uso por parte del usuario (P.Ex: Una tarjeta rota), independientemente de que el apoyo estuviera o no en garantía, el usuario siempre tendrá que pagar el precio del apoyo para obtener la restitución."
    },
    {
      "question": "Cuántos apoyos PVC se pueden tener?",
      "answer": "Cada usuario puede tener un único apoyo de PVC integrado, con la excepción de los usuarios de una T-empleado o una T-16 que podrían llegar a tener dos, el apoyo que contiene la T-empleado o T-16 y otro apoyo que haya adquirido como cualquier otro cliente."
    },
    {
      "question": "Quién puede comprar el apoyo PVC?",
      "answer": "Cualquier persona puede comprar un apoyo de PVC siente indispensable, pero, que se dé de alta como cliente del sistema de transporte, cediendo un conjunto cerrado y completo de datos al sistema."
    },
    {
      "question": "Donde se puede comprar el apoyo PVC?",
      "answer": "El apoyo PVC se puede comprar a los Punto TMB o bien por la web de TMB."
    },
    {
      "question": "Se puede devolver el apoyo PVC?",
      "answer": "En ningún caso se podrá anular su adquisición una vez el cliente ya ha emitido la orden de compra."
    },
    {
      "question": "Qué títulos puede contener el apoyo PVC?",
      "answer": "A los apoyos de PVC se puede cargar cualquier título disponible por T-mobilitat. Los apoyos PVC, son el único tipo de apoyo donde se pueden cargar los títulos integrados personales y los bonificados."
    },
    {
      "question": "Cuántos títulos puede contener el apoyo PVC?",
      "answer": "Los apoyos de PVC en fase 1 pueden contener 1 título con 2 recargas simultáneas. A partir de fases posteriores, se podrá tener hasta 2 títulos diferentes de manera simultánea, cada uno de ellos con la posibilidad de tener hasta dos cargas simultáneas."
    },
    {
      "question": "Quién puede usar el apoyo PVC?",
      "answer": "El que marca su uso son los títulos que este contenga. Así, cualquiera puede usar un apoyo de PVC, pero solo el titular del apoyo puede usarlo para validar con un título personal (por ejemplo con una T-usual), mientras que puede dejarlo a un tercero para que valide con un título multipersonal o unipersonal (por ejemplo con una T-casual)."
    },
    {
      "question": "Es retornable el apoyo PVC?",
      "answer": "No, como que el apoyo PVC lleva impresos datos personales del cliente, una vez se ha emitido una orden de compra de un apoyo de este tipo, el apoyo ya no se podrá devolver."
    },
    {
      "question": "Donde se puede consultar el contenido del apoyo PVC?",
      "answer": "El usuario lo puede consultar en el web y a la TMB App, en cualquier otro canal de atención y a las DA."
    },
    {
      "question": "Puede un tercero consultar la información de un apoyo PVC o gestionarlo?",
      "answer": "Un usuario puede gestionar un apoyo del cual sea él titular y por aquellos que sea gestor el cual se encarga – como su nombre indica - de gestionar todos aquellos apoyos y cuentas de usuarios que le han sido vinculados. El cliente de gestión, el cual se encarga – como su nombre indica - de gestionar todos aquellos apoyos y cuentas de usuarios que le han sido vinculados. Esta vinculación permitirá al cliente de gestión ejecutar gestiones (p.ex: Cargas, recargas, facturas, etc.) tanto por sus propios apoyos, como por los que le han sido vinculados."
    },
    {
      "question": "Qué información se muestra al apoyo PVC?",
      "answer": "- Título o títulos contenidos al apoyo (nombre y número de zonas).\n- Título activo de entre los títulos contenidos.\n- Saldo en viajes permaneciendo en los títulos multiviaje.\n- Fino de vigencia de los títulos temporales."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si no funciona el apoyo PVC?",
      "answer": "El usuario tiene que conseguir un duplicado de su apoyo con los títulos que contiene. Para pedir un duplicado tendrá que ir a un Punto TMB."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si se pierde o lo roban el apoyo PVC?",
      "answer": "En caso de pérdida o robo del apoyo, los titulares podrán bloquear el apoyo, si más tarde se encontrara, se podrá desbloquear. En el supuesto de que no se encuentre de nuevo, tiene que adquirir otro."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si no llega el apoyo en el tiempo establecido?",
      "answer": "En el supuesto de que el apoyo no llegue, ver el artículo 'T-mobilitat incidencia en la recepción del apoyo PVC'."
    },
    {
      "question": "Qué se tiene que hacer si los datos grabados al apoyo PVC no su correctos?",
      "answer": "El usuario tiene que pedir un canje presencialmente."
    },
    {
      "question": "Si el usuario hace un cambio de nombre, tiene que pagar el nuevo apoyo PVC?",
      "answer": "Sí, si un usuario hace un cambio de nombre, tiene que volver a pedir un nuevo apoyo aunque podrá recuperar los títulos del anterior. En el supuesto de que el cambio de nombre esté ocasionado por un error de impresión o de registro de los datos personales, el cliente no tendrá que hacer ningún abono."
    },
    {
      "question": "Qué es el apoyo cartón?",
      "answer": "Es una tarjeta de validación sin contacto, anónima y reutilizable, de material cartón."
    },
    {
      "question": "Cómo es el apoyo cartón?",
      "answer": "El apoyo tiene las dimensiones de una tarjeta de crédito, con un chip y una antena, y hecho de material cartón. El apoyo cartón no se personaliza con el nombre y apellido del usuario, por lo tanto, es anónimo."
    },
    {
      "question": "Si el apoyo cartón es anónimo, hay que estar dado de alta a T-mobilitat?",
      "answer": "No. Para adquirir con un cartón TSC no hay que estar dado de alta a T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Si una persona está dada de alta a T-mobilitat, puede vincular o registrar el cartón a su cuenta de cliente?",
      "answer": "No. El cartón no se podrá vincular a ninguna cuenta, a pesar de que el usuario sea cliente de T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Qué significa que un apoyo cartón no se pueda registrar?",
      "answer": "Como el cartón no se puede vincular a ninguna cuenta de cliente, esto significa que si un usuario pierde el cartón o le roban, no podrá recuperar el título pagando solo el coste del apoyo."
    },
    {
      "question": "Cuál es el precio del apoyo cartón?",
      "answer": "Tiene un coste de adquisición de 0,50 euros."
    },
    {
      "question": "Qué caducidad tiene el apoyo cartón?",
      "answer": "No tiene caducidad, se puede usar de manera indefinida."
    },
    {
      "question": "Cuál es el periodo de garantía del apoyo cartón?",
      "answer": "Tiene un periodo de garantía de seis meses, a partir de la adquisición."
    },
    {
      "question": "Qué aporta la garantía del apoyo cartón?",
      "answer": "Si a un usuario se le estropea el apoyo durante este periodo, el sistema se compromete a restituirle el apoyo (así como los títulos que contenga) de manera gratuita. En caso de que el incidente se produzca fuera del periodo de garantía, el usuario siempre conservaría sus títulos, pero tendría que pagar por el nuevo apoyo. Así mismo, en caso de que se determine que el apoyo no funciona debido a un mal uso por parte del usuario (p. ex: una tarjeta rota), independientemente de que el apoyo esté o no en garantía, el usuario siempre tendrá que pagar el precio del apoyo para obtener la restitución."
    },
    {
      "question": "Cuántos títulos puede contener un apoyo cartón?",
      "answer": "Puede contener tipo de 1 título, con 2 contenedores de recarga (por ejemplo, el título en uso y una recarga adicional)."
    },
    {
      "question": "Qué títulos se pueden cargar al apoyo cartón?",
      "answer": "Únicamente la T-casual, T-familiar, T-grupo y T-usual."
    },
    {
      "question": "Se pueden hacer cargas de títulos diferentes en un cartón anónimo?",
      "answer": "Dependerá del título que el cliente quiera cargar. Si un cliente ha comprado un cartón con una T-casual, T-familiar o T-grupo, podrá hacer cargas diferentes, siempre que el título que el cliente quiera cargar sea uno de estos. Esto quiere decir que un apoyo con una T-casual instanciada en el momento de la adquisición, nunca podrá tener una T-usual; pero sí una T-familiar o T-grupo. Si un cliente compra un cartón con una T-usual, solo podrá cambiar las zonas del título. Esto quiere decir que un apoyo con una T-usual instanciada en el momento de la adquisición, podrá cargar una T-usual de zona diferente a la primera carga; pero nunca podrá cargar una T-casual, T-familiar o T-grupo."
    },
    {
      "question": "Solo habrá un tipo de apoyo cartón?",
      "answer": "Habrá dos tipos de cartón:\n- Cartón anónimo, sin ningún tipo de información personal por los títulos T-casual, T-familiar y T-grupo.\n- Cartón T-usual. apoyo con el número del documento de identidad del cliente, por la T-usual."
    },
    {
      "question": "El número del documento se registra en alguna base de datos?",
      "answer": "No. Únicamente se imprime al apoyo para identificar al propietario de la T-usual, que es un título personal."
    },
    {
      "question": "Cuántos cartones se pueden tener?",
      "answer": "Cada usuario podrá tener tantos apoyos cartón como quiera comprar. No hay limitación, como en el caso del apoyo PVC."
    },
    {
      "question": "Qué datos lleva imprimidas el apoyo cartón?",
      "answer": "Como el apoyo es anónimo, no lleva imprimido el nombre del usuario. Únicamente aparecerá el número del documento de identidad, sin las letras, en el supuesto de que el cartón tenga cargada una T-usual. Además de esto, el apoyo lleva impresas otros datos, como el número identificador del apoyo (que el usuario necesitará para hacer gestiones) y el número de teléfono de atención del CAI (900 928 900). En el supuesto de que el título cargado sea una T-usual, también aparecerá el nombre del título al cartón: T-usual. Si el título es uno de los otros tres, aparecerá escrito, al dorso del apoyo, 'Tarjeta anónima'."
    },
    {
      "question": "Donde se pueden adquirir los apoyos cartón?",
      "answer": "A las máquinas de auto venta de las estaciones de metro, y, excepcionalmente, a los Puntos TMB."
    },
    {
      "question": "Quién puede comprar el apoyo cartón?",
      "answer": "Cualquier usuario que compre un título que únicamente esté disponible en formado cartón, esté o no registrado a T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Quién puede usar el apoyo cartón?",
      "answer": "Cualquier usuario que compre un título que únicamente esté disponible en formado cartón, esté o no registrado a T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Se puede devolver el apoyo cartón?",
      "answer": "En ningún caso se podrá devolver el coste del apoyo, pero sí el título instanciat, siempre que no esté validado ni hayan pasado más de 24 horas desde el momento de la compra."
    },
    {
      "question": "Donde se puede consultar el contenido del apoyo cartón?",
      "answer": "El usuario lo puede consultar a la TMB App, haciendo lectura del apoyo, y a las DA."
    },
    {
      "question": "Qué información se muestra al apoyo cartón?",
      "answer": "- Título o títulos contenidos al apoyo (nombre y número de zonas).\n- Título activo de entre los títulos contenidos.\n- Saldo en viajes permaneciendo en los títulos multiviaje.\n- Fino de vigencia de los títulos temporales."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si no funciona el apoyo cartón?",
      "answer": "El usuario tiene que possar-se contacto con un agente de estación para adquirir un canje del título, en el mismo formado cartón. Este canje de cartón será definitivo, y heredará toda la información del apoyo defectuoso."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si se pierde o lo roban el apoyo cartón?",
      "answer": "Como el apoyo no se puede registrar a ninguna cuenta de cliente, el título no se puede recuperar. Por lo tanto, el cliente tendrá que adquirir nuevamente un nuevo apoyo cartón y un nuevo título. Si todavía no es cliente T-mobilitat, puede darse de alta y adquirir una tarjeta personalizada."
    },
    {
      "question": "Qué se tiene que hacer para obtener el apoyo móvil?",
      "answer": "1. Tener descargadas la TMB App y la app Cartera electrónica.\n2. Estar registrado al JoTMBé.\n3. Ser cliente T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Se puede tener el apoyo móvil en cualquier móvil?",
      "answer": "No. La App de apoyos virtuales, Cartera electrónica, únicamente funciona en los dispositivos Android (versión igual o superior a 6) con NFC."
    },
    {
      "question": "Cuál es el precio del apoyo móvil?",
      "answer": "Tiene un precio de 1€, que se paga antes de cargar el primer título. Este pago es único. A pesar de que el cliente desinstale la aplicación, no volverá a hacer el pago. Solo en el supuesto de que el cliente dé de baja su cuenta de cliente T-mobilitat y posteriormente se dé de alta nuevamente tendrá que abonar el pago."
    },
    {
      "question": "Qué títulos puede contener el apoyo móvil?",
      "answer": "A los apoyos móviles se puede cargar cualquier título disponible por T-mobilitat, a excepción de la T-16."
    },
    {
      "question": "Cuántos títulos puede contener el apoyo móvil?",
      "answer": "Actualmente, todos los apoyos T-mobilitat (PVC, móvil y cartón) solo pueden contener un único tipo de título, con sus dos contenedores de recarga."
    },
    {
      "question": "Qué caducidad tiene el apoyo móvil?",
      "answer": "No tiene caducidad, se puede usar de manera indefinida."
    },
    {
      "question": "Quién puede usar el apoyo móvil?",
      "answer": "Cualquier usuario mayor de edad, que no esté vinculado a ningún cliente gestor, y que haya hecho el pago de su coste."
    },
    {
      "question": "Se puede tener el mismo apoyo virtual en dos móviles diferentes?",
      "answer": "No, un mismo apoyo móvil únicamente podrá estar disponible en un dispositivo. En este sentido, al iniciar sesión en un de nuevo, automáticamente se hace log out de la sesión que el cliente tuviera abierta previamente. Por lo tanto, únicamente se podrá tener la sesión iniciada de manera simultánea en un móvil."
    },
    {
      "question": "Qué pasa con el apoyo móvil si se cambia de móvil o se pierde?",
      "answer": "En caso de cambiar de móvil o de perderlo, el cliente tendrá que iniciar sesión a JoTMBé y descargarse TMB App y App Cartera electrónica en el nuevo móvil. Una vez iniciada la sesión en el nuevo móvil el cliente tendrá que vincular la cartera electrónica (la aplicación fuerza este proceso cuando se accede en el apartado T-mobilitat >Móvil), y seguir los pasos que indique la aplicación, y ya podrá acceder a su apoyo y títulos virtuales y, de manera automática, se cerrará la sesión en el móvil antiguo."
    },
    {
      "question": "Cómo se valida el apoyo móvil?",
      "answer": "Simplemente se tiene que acercar el móvil al lector de la validadora para que se puedan hacer las pertinentes comprobaciones y admitir, o no, la validación."
    },
    {
      "question": "Cómo se tiene que tener el móvil para validar con el apoyo móvil?",
      "answer": "Para poder validar correctamente con el móvil, la condición es que el móvil del usuario tiene que estar en estado activo y con el NFC conectado. Esto quiere decir que tiene que estar la pantalla encendida, pero no hay que desbloquearlo ni tener la aplicación abierta, puesto que TMB App no interfiere en la validación. Tampoco requiere de conexión a internet. Adicionalmente, se recomienda al cliente que para validar correctamente, acerque el móvil al validador y lo mantenga fijo (sin moverlo) durante unos segundos."
    },
    {
      "question": "Se necesita cobertura para validar con el apoyo móvil?",
      "answer": "No. El apoyo móvil valida mediante la tecnología NFC, no con internet."
    },
    {
      "question": "Se necesita internet en el caso de una inspección utilizant el apoyo móvil?",
      "answer": "No hace falta que el móvil disponga de comunicación a internet para que sea intervenido, la inspección se podrá hacer sin problema."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si se acaba la batería del móvil cuando se está utilizando el apoyo móvil?",
      "answer": "El estado de un apoyo es siempre responsabilidad del usuario, y por tanto también es responsabilidad suya el tener el móvil con batería. Si un usuario no puede validar o no puede acreditar que ha validado en un viaje porque se ha quedado sin batería y es intervenido, se le tendría que imponer la sanción correspondiente."
    },
    {
      "question": "Si un usuario, que hace uso del apoyo móvil, se cambia de dispositivo en un iPhone, puede recuperar el título?",
      "answer": "No. Como la cartera electrónica no se puede instalar en dispositivos iPhone, si un usuario se cambia de dispositivo móvil, de Android a iOS, perderá los títulos que tuviera. Como el cambio de móvil no es una incidencia del sistema, los títulos no se recuperan. Tendrá que adquirir un apoyo PVC y cargar los títulos."
    },
    {
      "question": "Qué es la baja de apoyo?",
      "answer": "Consiste al anular un apoyo."
    },
    {
      "question": "Se pierden los títulos con la baja de apoyo?",
      "answer": "La operativa de baja de apoyo comporta la pérdida de los títulos y perfiles contenidos al apoyo."
    },
    {
      "question": "Se podrá activar en un futuro un apoyo dado de baja el apoyo?",
      "answer": "No. La baja de un apoyo no es reversible."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si un cliente mujer de baja el apoyo sin querer?",
      "answer": "Tiene que adquirir un nuevo apoyo."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede dar de baja de un apoyo?",
      "answer": "Canals\n\nPresencial: Sí\nDigital: No\nTelefònic: No\nWeb: Sí\nApp: Sí\n\nDesde el canal digital y telefónico se informará del trámite y se acompañará al cliente a través del web y app."
    },
    {
      "question": "Se puede dar de baja el apoyo pero seguir siendo cliente?",
      "answer": "Sí, la baja de los apoyo no tiene porque comportar la baja de cliente."
    },
    {
      "question": "Puede un cliente dar de baja el apoyo de un tercero?",
      "answer": "Sí pero se requiere rellenar un formulario para tal efecto, presentarlo en su punto TMB debidamente rellenado y los documentos de identificación originales de persona autorizada y del solicitante. El formulario se encuentra a https://www.tmb.cat/ca/atencio-al-client/gestions/cita-previa"
    },
    {
      "question": "Se puede dar de baja un apoyo cartón?",
      "answer": "Los clientes no pueden dar de baja sus apoyos cartón, porque no se pueden registrar a la cuenta del cliente. Esta gestión solo la puede hacer a través de un Agente de Atención, y si el usuario conoce el número del apoyo cartón. Para evitar que un cliente dé de baja un apoyo que no le pertenece, el usuario tiene que llevar el cartón, si lo hace presencialmente."
    },
    {
      "question": "Donde se puede pedir una baja de apoyo PVC presencialmente?",
      "answer": "Puntos TMB"
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para dar de baja un apoyo a un Punto TMB?",
      "answer": "Aportar el DNI, NIE, documento de identidad europeo o pasaporte, originales y vigentes."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para dar de baja un apoyo PVC?",
      "answer": "TPW Agente."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para dar de baja un apoyo PVC?",
      "answer": "1. El agente accederá a la ficha de cliente y desde allá a la sección de apoyos, donde seleccionará el apoyo que desee dar de baja.\n2. El agente de atención tendrá que informar al usuario de las consecuencias de dar de baja su apoyo: La baja de un apoyo implicará que este apoyo no podrá ser utilizado a partir de este momento puesto que se produce la anulación del apoyo y de los títulos contenidos al apoyo. Esta operación se ejecutará con una acción diferida y será irreversible.\n3. Una vez se haya confirmado la baja del apoyo, el sistema enviará automáticamente un justificante (en el supuesto de que tenga activadas las notificaciones) de baja al usuario informando de la baja de apoyo realizada.\n4. Informar al cliente como hacerlo a través del web o app para futuras ocasiones."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes telefónicos y digitales para ver el estado de un apoyo PVC?",
      "answer": "TPW Agente."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para atender la consulta digitl o telefónica respecto a la baja de un apoyo?",
      "answer": "Además de resolver las posibles consultas relacionadas, dará información sobre el trámite, explicará y acompañará al usuario a hacer el trámite a través del web o la App.\n1. Informará del que implica (pérdida de los títulos que contiene) y que la acción será irreversible.\n2. Explicará cómo hacer el trámite y lo acompañará al cliente trabara del web o App.\n3. Si lo quiere hacer presencial, informará que tiene que ir a un Punto. No hace falta cita previa."
    },
    {
      "question": "Qué pasos tiene que seguir el cliente para dar de baja un apoyo PVC?",
      "answer": "1. El cliente accederá en su área privada y desde ella a la sección de apoyos y al apoyo que desee dar de baja.\n2. En el momento que el usuario seleccione la opción de baja, se le informará de las consecuencias de dar de baja su apoyo: que no podrá ser utilizado en el sistema a partir de este momento puesto que se produce la anulación del apoyo y de los títulos contenidos al apoyo. Esta operación se ejecutará con una acción diferida y será irreversible.\n3. Se le enviará un justificante de baja al usuario informando de la baja de apoyo realizada."
    },
    {
      "question": "Qué es el PIN de activación?",
      "answer": "Es el código necesario para activar la tarjeta personalizada solicitada por web o App, y enviadas a domicilio."
    },
    {
      "question": "A qué apoyos aplica el PIN de activación?",
      "answer": "Únicamente a tarjetas personalizadas o PVC, incluida la T-16 en formato TSC. No aplica a apoyos virtual o cartón."
    },
    {
      "question": "Por qué sirve el PIN?",
      "answer": "Las tarjetas personalizadas se envían por correo ordinario. Para evitar que nadie otro que no sea el propietario pueda hacer uso, las tarjetas se envían desactivadas."
    },
    {
      "question": "Qué opciones tiene el usuario para obtener el PIN?",
      "answer": "● Presencialmente a un Punto TMB.\n● Telefónicamente y digital, envío de notificación desde TPW Agente. Hay que tener las notificaciones activadas.\n● TMB web, consultando el área personal, apartado apoyos.\n● TMB web, enviando notificación al propio usuario indicando el PIN."
    },
    {
      "question": "Hay que tener las notificaciones activadas para obtener el PIN?",
      "answer": "Sí, hay que tener las notificaciones activadas porque se pueda enviar el Mail con el PIN de activación desde TPW Agente y desde el espacio personal de TMB web."
    },
    {
      "question": "Donde se puede activar el apoyo del PIN de activación?",
      "answer": "El usuario puede activar el apoyo a:\nCanals\n- Presencial: Si\n- Digital: Si\n- Telefónico: Si\n- Web: Si\n- App: Si\n- DA: Si\nSolo a Puntos TMB, no a Quioscos\n\n- Máquinas de autoventa: el apoyo se tiene que acercar dos veces al lector, e introducir el PIN recibido.\n- TMB App: no pide PIN si el cliente inicia su sesión JoTMBé vinculada a T-mobilitat.\n- Punto TMB: hay que llevar el documento de identidad original y vigente."
    },
    {
      "question": "El PIN siempre es el mismo?",
      "answer": "No, el número de PIN varía cada 24 horas."
    },
    {
      "question": "Qué tengo que hacer si pongo el PIN correctamente pero no se activa?",
      "answer": "Se tiene que ir a un Punto TMB sin cita previa."
    },
    {
      "question": "Consulta canal telefónico y digital, qué tiene que hacer el agente para atender la consulta respecto al PIN de activación?",
      "answer": "● Indicar al cliente que tiene que acercar su tarjeta con TMB App. Una vez hecha la primera lectura, tiene que realizar una segunda lectura, polsant sobre “Activar la tarjeta T-mobilitat”. Aparecerá un código numérico (PIN), hasta que el usuario acerque su tarjeta al lector NFC. En el supuesto de que fallara esta opción, el usuario puede activar su tarjeta a una máquina de auto venta, introduciendo el PIN de activación que muestra la suya TMB App antes de hacer la segunda lectura.\n● En el supuesto de que fallara esta opción, el agente (telefónico o digital) tiene que de enviar el PIN a través de TPW Agente. Tiene que comprobar la identidad del cliente (se tiene que solicitar el documento de identidad, nombre y apellido y fecha de nacimiento). El agente accede a la ficha de cliente de TPW Agente. En el apartado “Apoyos”, aparecerá la tarjeta del usuario. Al contenedor del apoyo, aparece la opción “Enviar PIN de activación”. El usuario recibirá un correo electrónico (siempre que tenga activadas las notificaciones). A la máquina de auto venta, tiene que acercar la tarjeta al lector e introducir el número PIN recibido. Después, el usuario tiene que volver a acercar para concluir la activación del apoyo.\n● En el supuesto de que fallara esta opción, el agente tiene que indicar al usuario que puede obtener el PIN de activación accediendo en su espacio personal de TMB web (siempre que esté vinculado a JoTMBé). Aquí el usuario no puede activar el PIN, pero sí obtenerlo, para activarlo a una máquina de auto venta. El usuario accede en el apartado “Apoyos”; selecciona “Como activar”. El PIN se mostrará a la pantalla y se lo ofrece enviarlo por Mail. A la máquina de auto venta, tiene que acercar la tarjeta al lector e introducir el número PIN recibido. Después, el usuario tiene que volver a acercar para concluir la activación del apoyo.\n● En el supuesto de que fallara esta opción, el agente tiene que redirigir el usuario a un Punto TMB habilidad por T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Consulta canal presencial, qué tiene que hacer el agente para atender la consulta respecto al PIN de activación?",
      "answer": "● El agente solicita el documento de identidad con el fin de identificarlo, para ejecutar la activación.\n● El agente accede a la información del apoyo. Se comprueba que el estado de apoyo es “no activado”. Selecciona la opción “Activar apoyo. Aparecerá una ventana emergente para confirmar la operación. Tiene que pulsar “sí” para activarlo.\n● El agente tiene que acercar la tarjeta T-mobilitat al cCTIU (cenicero). Si el apoyo es el mismo que el leído anteriormente, se ejecutará la activación. En el supuesto de que la activación se lleve a cabo correctamente, aparecerá una ventana emergente mostrando el resultado.\n● En el supuesto de que fallara esta opción, el sistema informará del error. Se tiene que volver a la pantalla de detalle de apoyo. Para obtener información del error, tiene que consultar el apartado “aislamiento de errores >> Mensajes” informando del resultado de los procesos."
    },
    {
      "question": "Consulta Backoffice/ QRS, qué tiene que hacer el agente para atender la consulta respecto al PIN de Activación?",
      "answer": "El agente de Backoffice, si hace falta, puede seguir el mismo procedimiento que los canales telefónico y digital.\niño el caso que un usuario no haya podido activar su tarjeta en su punto, agotadas las opciones anteriores, tiene que contactar con ATM para dar a conocer la incidencia y obtener una respuesta que la solucione.\niño caso necesario, puede derivar el cliente a un Punto para realizar una emisión por incidencia de nueva tarjeta. Las tarjetas emitidas en su punto ya se entregan activadas. El agente tiene que reseñar al excel “Control Incidencias T-mobilitat” el número de ticket de Zendesk, nombre y apellidos, correo electrónico, operativa a realizar y breve resumen de la incidencia."
    },
    {
      "question": "canje de un apoyo PVC estropeado, qué es?",
      "answer": "Es la solución, definitiva o temporal, que se ofrece a un usuario con una tarjeta personalizada (apoyo PVC) que le ha dejado de funcionar."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente si no le funciona el apoyo PVC?",
      "answer": "En el supuesto de que el apoyo PVC le deje de funcionar, el usuario tiene que conseguir un canje provisional, o un billete de transporte alternativo.\n● Si se encuentra a bordo del bus, tiene que adquirir un billete incidencia (pendiente de redactar artículo específico) para hacer un viaje, excepto si es usuario de un título altamente bonificado, como la T-16, que será gratuito.\n● Si se encuentra a metro y el apoyo deja de funcionar por causas ajenas al cliente, y el apoyo se encuentra en garantía, tiene que contactar con un Agente de Atención al Cliente, que le hará entrega de un canje provisional. También puede ir a un Punto TMB para pedir el duplicado o canje definitivo.\n● Si no requiere usar su tarjeta, puede ir directamente a un Punto o Quiosco para obtener un canje o duplicado definitivo."
    },
    {
      "question": "Se devuelven el dinero del billete de incidencia comprado a buzo?",
      "answer": "Para poder devolver el dinero, se tienen que dar dos condiciones:\n● El cliente, junto con el billete de incidencia, tiene que presentar el apoyo estropeado, así como su documento de identificación a un punto presencial cuando pida el duplicado definitivo.\n● Únicamente se reembolsará hasta un máximo de 20 billetes de incidencia durante 15 días a contar des su emisión, para fomentar que el cliente acuda a renovar su apoyo."
    },
    {
      "question": "Se pueden intercambiar todos los apoyos PVC que han dejado de funcionar?",
      "answer": "Sí, pero únicamente aquellos que han dejado de funcionar por causas ajenas al usuario, y que se encuentran en garantía (tres años), tendrán derecho en canje provisional y canje definitivo gratuito.\nSi el apoyo está estropeado por un mal uso del cliente, el usuario no tiene derecho ni a canje provisional ni canje definitivo gratuito, a pesar de que sí a un duplicado (canje provisional abonando el coste del apoyo)."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede saber si un apoyo no funciona por qué está defectuoso o se le ha dado un mal uso?",
      "answer": "El Agente de Atención tiene que hacer una inspección visual del apoyo. Si aparentemente no tiene ningún defecto externo, y se encuentra en buen estado, a continuación tiene que intentar hacer una lectura del apoyo a una DA (si lo hiciera a una validadora, podría descontarle un viaje).\nSi el Agente de Atención percibe que el apoyo está roto, doblado, mordido... es decir, no está en buenas condiciones físicas, posiblemente sea debido a que le han dado un mal uso. En estas circunstancias, el usuario no tiene derecho a canje. Tendrá que dirigirse a un Punto TMB para obtener un duplicado (canje con coste) o conseguir un título de transporte alternativo."
    },
    {
      "question": "Los Agentes de Atención al Cliente (de la Red de metro y Puntos) tienen que leer un apoyo PVC para hacer un canje provisional en cartón?",
      "answer": "No. A pesar de que el agente puede comprobar el funcionamiento de un apoyo haciendo una lectura del mismo a la CCTIU de la DA, el procedimiento para hacer un canje de PVC a cartón no requiere de la lectura del apoyo. Para hacer la operativa de canje solo hay que introducir manualmente el número de la tarjeta personalizada al menú interno de la DA (Red de metro) o en el PEC (Puntos)."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede saber si un apoyo está o no en garantía?",
      "answer": "Cuando el Agente de Atención de la Red de metro accede al menú interno de la DA, o en el PEC los agentes de Punto, para realizar el canje, el sistema informático lo indica si está o no en garantía.\nEls Agentes de atención de la IAC pueden acceder a la cuenta TPW del cliente, apartado apoyos, detalle del apoyo, y allá a los aparecerá hasta cuando está en garantía."
    },
    {
      "question": "Qué significa que el canje es provisional?",
      "answer": "Significa que el canje en cartón anónimo que el Agente de la Red de metro entrega al cliente, independientemente de las condiciones de los títulos instanciats al PVC, tendrá una vigencia máxima de 30 días. Pasado este tiempo, el cartón anónimo provisional se desactivará y el usuario no podrá continuar viajando."
    },
    {
      "question": "Cuando un agente entrega un canje provisional, en qué estado se queda el apoyo PVC defectuoso?",
      "answer": "La operativa de canje genera una solicitud de baja del apoyo PVC original. A pesar de que la solicitud no se llegue a verificar (porque no se produce interacción del PVC con una CCTIU), el apoyo restará anulado. Cuando el cliente intente validar, la baja se hará efectiva."
    },
    {
      "question": "Qué necesita el usuario para obtener el canje definitivo?",
      "answer": "El usuario tendrá que dirigirse a un Punto TMB, sin cita, con su documento de identidad, el apoyo PVC defectuoso, y el canje cartón provisional."
    },
    {
      "question": "Qué formato tendrá el canje definitivo?",
      "answer": "Como el apoyo original defectuoso era en formato PVC, el canje definitivo será en formato PVC."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente para obtener un canje definitivo?",
      "answer": "Sin canje provisional:\n- Si el cliente no ha obtenido un canje provisional a la red de metro, y va directamente a punto o Quiosco, aquí le harán un canje definitivo (duplicado sin coste) o duplicado (duplicado con coste) de la tarjeta PVC, dependiente de si ha dejado de funcionar para darle o no un mal uso.\nAmb canje provisional:\n- Si el cliente ha obtenido un canje provisional a la red de metro, el cliente tiene que ir a un Punto TMB para obtener un canje definitivo durante estos 30 días. Si el apoyo PVC se encuentra en garantía y no han pasado los 30 días del canje provisional, el Agente de Atención de Punto le facilitará un apoyo PVC gratuito, con los títulos contenidos en el canje provisional en cartón. Siempre que el apoyo haya dejado de funcionar por causas ajenas al usuario.\n- Si el usuario le ha dado un mal uso, no lleva el apoyo PVC estropeado o el canje provisional, no está en garantía, para recuperar los títulos tendrá que abonar el coste de un nuevo apoyo PVC (duplicado o canje con coste) y recuperará los títulos del PVC, en el estado en el que se encontraría en aquel momento."
    },
    {
      "question": "Qué diferencia hay entre un canje definitivo y un duplicado?",
      "answer": "Un canje definitivo es una copia hecha sin coste del apoyo estropeado y solo se hace si está en garantía y no se ha hecho un mal uso del apoyo.\nUn duplicado es una copia con coste porque ha dejado de funcionar cuando ya no tiene garantía, o porque le ha hecho un mal uso."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el usuario pierde el cartón provisional antes de obtener el canje provisional?",
      "answer": "A pesar de que este canje provisional de cartón se registra a la cuenta de un cliente, este tendría que obtener un duplicado del canje de cartón antes de obtener el canje definitivo de PVC."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si se estropea el canje provisional?",
      "answer": "Si el cartón provisional deja de funcionar, por causas ajenas al usuario, se puede hacer un canje provisional del canje provisional. Esto no será ningún impedimento para obtener el canje definitivo. Pero en este caso, el usuario tendrá que llevar el último canje provisional que le han entregado."
    },
    {
      "question": "Puede un menor pedir un duplicado o canje?",
      "answer": "Un cliente menor de edad puede pedir tanto un canje provisional a la línea o a un Punto, como adquirir un apoyo definitivo (duplicado o canje definitivo), a pesar de que no esté presente su cliente gestor.\niño el caso que el apoyo defectuoso sea una T-16, y quiera hacer el trámite presencialmente, tendrá que dirigirse a las oficinas del CAI, pues TMB no gestionado apoyos T-16 TSC presencialmente."
    },
    {
      "question": "Se puede realizar canjes en cartón de títulos que no sean T-usual, T-casual, T-familiar y T-grupo?",
      "answer": "Si. La venta del apoyo cartón únicamente estará disponible por estos títulos. Sin embargo, los canjes en cartón podrán tener instanciats los títulos de un apoyo PVC, a pesar de que no sea uno de aquellos. Por ejemplo, podrá contener una T-joven o una T-16."
    },
    {
      "question": "Donde se puede pedir un canje provisional a las estaciones?",
      "answer": "A un Agente de Atención al Cliente a cualquier estación de la red de metro."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para pedir un canje provisional a las estaciones?",
      "answer": "- Aportar el apoyo original.\n- Que el apoyo PVC esté defectuoso (no se le ha dado un mal uso).\n- Que el PVC esté en garantía."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para hacer canjes a las estaciones?",
      "answer": "Únicamente una máquina distribuidora (DA)."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente de estación para hacer un canje provisional?",
      "answer": "1. El agente pedirá el apoyo defectuoso al usuario, y hará una primera revisión visual para comprobar que el apoyo no está malogrado por causas imputables al usuario.\n2. En el supuesto de que el apoyo esté defectuoso, el AAC accederá al menú de explotación de la Máquina de Auto Venta, selecciona \"Operativa de canje\" y posteriormente \"Canje de apoyos T-mobilitat\".\n3. A la pantalla que le aparezca, la AAC tiene que introducir el número del apoyo, sin las dos letras y pulsar \"Aceptar\".\n4. Si el apoyo se encuentra en garantía y el canje se puede realizar, en la pantalla aparecerá la información completa del apoyo original (número del apoyo, título, zonas, vigencia). Esta información no es editable. El AAC solo puede aceptar o cancelar la operativa. Si el apoyo no estuviera en garantía o el canje no se pudiera realizar, aparecerá un mensaje a la pantalla informando \"Apoyo no encontrado o no válido\", \"Fuera de garantía\", \"Apoyo anulado\" o \"Apoyo no disponible por emisión\".\n5. En el caso de continuar con la operativa, aparecerá un mensaje a la pantalla, \"Ejecutando operación\", mientras se emite el canje TSC en formado cartón, el apoyo original se da de baja, y se imprimen los recibos de canje.\n6. El canje en formado cartón tendrá una validez máxima de 30 días. En este caso, el AAC tendrá que informar de esto al usuario, y que tiene que ir a un Punto TMB para obtener el duplicado o canje definitivo en formado tarjeta personalizada (tendrá que llevar la tarjeta defectuosa y el canje provisional). Esta operativa mujer de baja el apoyo PVC original automáticamente.\n7. La operativa de canje generará dos recibos de comprobación. El AAC tiene que guardar uno al sobre de rechazo correspondiente, sin el apoyo defectuoso (solo retirará los apoyos T-16, y otro que se lo queda él mismo."
    },
    {
      "question": "Cómo sabe la DA como tiene que hacer el canje a las estaciones?",
      "answer": "Una vez el Agente de Atención accede al menú de explotación de la DA, esta hace una consulta al SIC ATM, y la muestra a la pantalla. No Esta información no se puede modificar. Por lo tanto, no se puede modificar la información del apoyo ni el estado de los títulos."
    },
    {
      "question": "Donde se puede pedir un apoyo definitivo o duplicado?",
      "answer": "Si se tiene que hacer un canje definitivo o duplicado de un PVC, SIN que haya un canje cartón provisional, a Puntos y Quioscos. Si se tiene que hacer un canje definitivo o duplicado de un PVC, CON un canje provisional de cartón, solo a Puntos."
    },
    {
      "question": "Hace falta cita previa a los Puntos TMB para hacer un canje definitivo o duplicado?",
      "answer": "No, en jefe de los casos."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para pedir un canje definitivo o duplicado a los Puntos TMB?",
      "answer": "- Presentar el documento de identidad original y vigente.\n- Aportar el apoyo original.\n- Aportar el canje provisional en formado cartón, si ha obtenido uno en la red.\n- Que el apoyo PVC esté defectuoso (no se le ha dado un mal uso).\n- Que el PVC esté en garantía."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para llevar a cabo un canje o duplicado a los Puntos TMB?",
      "answer": "El PEC."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para hacer un duplicado o canje definitivo cuando se ha hecho canje provisional cartón a la red de metro?",
      "answer": "1. En el PEC, el Agente tiene que acceder en el apartado 'Otros', sección 'Canje cartón provisional a PVC'.\n2. En esta pantalla, el Agente tiene que pulsar el botón 'Leer', y guardar el cartón provisional sobre el lector.\n3. Si todo es correcto, el programa mostrará la información del cartón provisional en la mitad izquierda de la pantalla. Sin que el Agente tenga que hacer nada más, la herramienta hará una consulta al SIC ATM. Si encuentra el PVC asociado en el cartón provisional, acto seguido, mostrará la información del PVC original en la mitad derecha de la pantalla.\n4. Una vez la herramienta muestra la información de ambos apoyos, el Agente tiene que pulsar 'Aceptar' para continuar con el proceso de emisión.\n5. Si el apoyo PVC está en garantía y no han pasado más de 30 días de la emisión del cartón provisional, el Agente podrá seleccionar el tipo de emisión:\n 1. Si el apoyo no está en garantía, han pasado más de 30 días, o el apoyo está malogrado, el Agente tiene que escoger la opción 'Deteriorado por culpa del cliente'.\n 2. Si el apoyo está en garantía, no han pasado más de 30 días, y el apoyo está defectuoso, el Agente tiene que escoger la opción 'Apoyo deteriorado (canje gratuito)'.\n 3. Si el usuario no presenta el apoyo PVC original, el Agente tiene que escoger la opción 'Restitución por pérdida o robo'.\n6. En caso de ser una operativa con coste asociado, se procede al pago del duplicado. El Agente, semillas, tendrá que pasar primero por la carretilla y pulsar el método de pago (Tarjeta o efectivo), y cobrarle efectivamente.\n7. Una vez confirmada el motivo de la emisión o hecho el pago, el PEC pide al Agente que acerque un nuevo PVC al lector:\n 1. Si la operación falla por límite de tiempo superado, se puede reintentar la lectura.\n 2. En caso de cancelar o en caso de detectar un apoyo erróneo, se cancela la operación y se inicia el proceso de devolución, en el supuesto de que se haya efectuado un pago.\n 3. Si la operación se ejecuta correctamente, el PEC informa que se procede con la impresión del apoyo definitivo.\n8. El Agente tiene que dejar una tarjeta virgen al lector del PEC. Posteriormente lo introduce a la impresora de apoyos o sublimadora para personalizar el nuevo PVC con el nombre del usuario. Si el PVC se ha serigrafiado correctamente, el Agente vuelve a hacer una nueva lectura con el lector, para grabar correctamente toda la información. Por último, el Agente tiene que volver a la pantalla inicial del PEC y pulsar sobre el botón 'Lectura', para comprobar que el canje definitivo tiene toda la información correctamente instanciada. Esta operativa mujer de baja el canje provisional."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para hacer un duplicado o canje definitivo sin que se haya hecho el canje provisional cartón a la red de metro?",
      "answer": "1. En el PEC, el Agente tiene que acceder en el apartado Canje.\n2. En esta pantalla, el Agente tiene que buscar el cliente con su número del documento de identidad.\n3. Del listado de apoyos que aparecen, el agente tiene que seleccionar el que se tiene que intercambiar.\n4. Si la información que aparece es correcta, el Agente podrá seleccionar el tipo de emisión que quiere hacer:\n 1. Canje por apoyo deteriorado por culpa del cliente. Esta opción es el duplicado, que también aplica a cuando no hay garantía.\n 2. Canje por apoyo deteriorado. Canje definitivo sin coste.\n 3. Canje por pérdida o robo. Duplicado con coste.\n5. Independientemente del motivo del canje que se tenga que hacer, se envía el pedido a la carretilla (arriba a la derecha), aunque sea a coste 0. El agente tiene que ir a la carretilla para gestionar el cobro. Tendrá que marcar la opción 'Tarjeta bancaria'. Antes de marcar la operación cobrada en el PEC, el agente tiene que hacer el cobro con el datàfon. Como los Puntos pueden hacer el cobro en efectivo, el agente puede marcar la opción 'Efectivo'.\n6. Hecho el pago (si se tercia), el agente guarda sobre el lector del PEC un apoyo PVC vacío. Cuando lo indique el programa mediante un pop-up, se tendrá que introducir el apoyo en la impresora de apoyos (sublimadora) para personalizar la tarjeta. Si el apoyo está bien serigrafiado, volverá a poner la tarjeta sobre el lector para grabar correctamente toda la información en el apoyo.\n7. Antes de hacer entrega de la tarjeta al cliente, tiene que hacer dos comprobaciones adicionales. Primero, en la pantalla inicial del PEC, tendrá que acceder a la ventana 'Iniciar lectura' para comprobar que la información que contiene el apoyo es la que corresponde. Segundo, se tiene que comprobar a TPW que la tarjeta está asociada a la cuenta del cliente.\n8. Una vez librada la tarjeta, el agente tiene que explicar cómo se pueden comprar títulos, así como los beneficios de la autogestión."
    },
    {
      "question": "Becanvi de un apoyo cartón estropeado.Qué es?",
      "answer": "Es la solución definitiva que se ofrece a un usuario con una tarjeta anónima de cartón que le ha dejado de funcionar."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente si no le funciona el apoyo cartón?",
      "answer": "- Si se encuentra a bordo del bus, tiene que adquirir un billete incidencia para hacer un viaje, excepto si es usuario de un títulos altamente bonificados, como la T-16, que será gratuito.\n- Si se encuentra a metro y el apoyo deja de funcionar por causas ajenas al cliente, y si se encuentra en garantía (6 meses) tiene que contactar con un agente de atención al cliente y se le entrega un canje."
    },
    {
      "question": "Se devuelven el dinero del billete cartón de incidencia comprado a buzo?",
      "answer": "Para poder devolver el dinero, se tienen que dar dos condiciones:\n- El cliente, junto con el billete de incidencia, tiene que presentar el apoyo estropeado, así como su documento de identificación a un punto presencial cuando pida el duplicado definitivo.\n- Únicamente se reembolsará hasta un máximo de 20 billetes de incidencia durante 15 días a contar des su emisión, para fomentar que el cliente acuda a renovar su apoyo."
    },
    {
      "question": "Cómo es el canje del apoyo cartón que se entrega a Metro?",
      "answer": "A partir del 28 noviembre 2023, el canje provisional será en formado cartón anónimo TSC."
    },
    {
      "question": "Qué condiciones se tienen que cumplir para poder entregar un canje del apoyo cartón a metro?",
      "answer": "Solo se puede emitir un canje si el apoyo está defectuoso (no funciona por causas ajenas al usuario) y se encuentra en garantía (seis meses). Este canje contendrá los mismos títulos que el cartón defectuoso.\nSi el apoyo está malogrado (no funciona por causas imputables al usuario) o se encuentra fuera de garantía, el usuario no tiene derecho en ningún canje."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede saber si un apoyo cartón no funciona por qué está defectuoso o se le ha dado un mal uso?",
      "answer": "El Agente de Atención tiene que hacer una inspección visual del apoyo. Si aparentemente no tiene ningún defecto externo, y se encuentra en buen estado, a continuación tiene que intentar hacer una lectura del apoyo a una DA (si lo hiciera a una validadora, podría descontarle un viaje).\nSi el Agente de Atención percibe que el apoyo está roto, doblado, mordido... es decir, no está en buenas condiciones físicas, posiblemente sea debido a que le han dado un mal uso. En estas circunstancias, el usuario no tiene derecho a canje. Tendrá que dirigirse a un Punto TMB para obtener un duplicado (canje con coste) o conseguir un título de transporte alternativo."
    },
    {
      "question": "Los Agentes de Atención al Cliente (de la Red de metro y Puntos) tienen que leer un apoyo cartón para hacer un canje?",
      "answer": "No. A pesar de que el agente puede comprobar el funcionamiento de un apoyo haciendo una lectura del mismo a la CCTIU de la DA, el procedimiento para hacer un canje de cartón a cartón no requiere de la lectura del apoyo. Para hacer la operativa de canje solo hay que introducir manualmente el número de la tarjeta personalizada al menú interno de la DA (Red de metro) o en el PEC (Puntos). [Ver las operativas concretas de las diferentes unidades a la parte inferior de este artículo]."
    },
    {
      "question": "Este canje del apoyo cartón se provisional o definitivo?",
      "answer": "El canje de un apoyo cartón siempre será definitivo."
    },
    {
      "question": "Un Agente de Atención al Cliente de estación puede hacer un duplicado (canje con coste)?",
      "answer": "No. Únicamente pueden hacer canjes de apoyos defectuosos y en garantía. No disponen de herramientas para hacer cobro de duplicados. El Agente tendrá que derivar al cliente a un Punto TMB para obtener un duplicado."
    },
    {
      "question": "Un Agente de Atención al Cliente de Puntos puede der un duplicado (canje con coste)?",
      "answer": "Sí. A diferencia del Agente de Metro, el de Puntos si puede."
    },
    {
      "question": "Puede un menor pedir un duplicado o canje del apoyo cartón?",
      "answer": "Un cliente menor de edad puede pedir tanto un canje a la línea como en su punto, a pesar de que no esté acompañada del padre/ madre/ tutor legal."
    },
    {
      "question": "Donde se puede pedir un canje del apoyo cartón a la Red de metro?",
      "answer": "A cualquier Agente de Atención al Cliente de la Red de metro."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para pedir un canje del apoyo cartón a la Red de metro?",
      "answer": "- Aportar el apoyo cartón defectuoso.\n- Que el apoyo cartón esté en garantía."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes de la Red de metro para el canje de apoyo cartón?",
      "answer": "El menú interno de las DA."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el Agente de estación para hacer un canje del apoyo cartón a la Red de metro?",
      "answer": "1. El agente pedirá el apoyo defectuoso al usuario, y hará una primera revisión para comprobar que el apoyo no está malogrado por causas imputables al usuario.\n2. En el supuesto de que el apoyo esté defectuoso, el AAC accederá al menú de explotación, selecciona 'Operativa de canje' y posteriormente 'Canje de apoyos T-mobilitat'.\n3. A la pantalla que le aparezca, la AAC tiene que introducir el número del apoyo, sin las dos letras y pulsar 'Aceptar'.\n - Si el apoyo no estuviera en garantía o el canje no se pudiera realizar, aparecerá un mensaje a la pantalla informando 'Apoyo no encontrado o no válido', 'Fuera de garantía', 'Apoyo anulado' o 'Apoyo no disponible por emisión'.\n - Si el apoyo se encuentra en garantía y el canje se puede realizar, en la pantalla aparecerá la información completa del apoyo original (número del apoyo, título, zonas, vigencia). Esta información no es editable. El AAC solo puede aceptar o cancelar la operativa.\n4. En el caso de continuar con la operativa, aparecerá un mensaje a la pantalla, 'Ejecutando operación', mientras se emite el canje TSC en formado cartón, el apoyo original se da de baja.\n5. La operativa de canje generará dos recibos de comprobación. El AAC tiene que guardar uno al sobre de rechazo correspondiente, sin el apoyo defectuoso (solo retirará los apoyos T-16, porque se tienen que enviar al CAI), y otro que se lo queda él mismo."
    },
    {
      "question": "Donde se puede pedir un canje gratuito o duplicado de apoyo cartón a los Puntos TMB?",
      "answer": "Puntos TMB."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para pedir un canje del apoyo cartón a los Puntos TMB?",
      "answer": "- Aportar el apoyo cartón defectuoso.\n- Que el apoyo cartón esté en garantía."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes de los Puntos TMB para efectuar un canje del apoyo cartón?",
      "answer": "El PEC."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente del Punto TMB para hacer un canje del apoyo cartón?",
      "answer": "1. El agente pedirá el apoyo malogrado o defectuoso, pero no hace falta que lo retire.\n2. En el PEC, el agente tiene que seleccionar la opción 'Canje', e introducir el número de apoyo.\n3. Si el apoyo es válido y existe, se mostrará el número de apoyo y estará disponible la opción de canje. El agente seleccionará el apoyo al listado que aparezca en el PEC, y al pulsar 'Continuar', se mostrará la información del cartón: títulos, zonas y vigencia.\n4. Si el apoyo está en garantía, aparecerá la opción de escoger el motivo del canje. En caso contrario, se informará que el apoyo ya no tiene garantía, pero permitirá continuar el canje. En este caso, se tendrá que hacer el abono del coste del nuevo apoyo.\n5. Cuando el apoyo esté en garantía, en el caso de canje por apoyo cartón defectuoso, el agente tendrá que escoger el motivo 'Canje gratuito'. Esta acción mujer de baja el apoyo original y migra los títulos al nuevo cartón. Como el cartón no se puede personalizar, el nuevo cartón, precortado a Puntos, no se tiene que introducir a la impresora de apoyos o sublimadora. El agente solo tiene que hacer la lectura con la sublimadora para finalizar el proceso.\n6. El agente accederá al menú inicial del PEC y hará una lectura del nuevo cartón para comprobar que toda la información se ha migrado correctamente.\n7. Si el cartón intercambiado es una T-usual, el Agente tendrá que escribir a mano el número del documento de identidad, a la parte de última."
    },
    {
      "question": "Qué es un duplicado por pérdida o robo?",
      "answer": "Es la posibilidad que tienen los clientes a recuperar los títulos de un apoyo cuando le han robado o lo ha perdido."
    },
    {
      "question": "A qué apoyos aplica el duplicado por pérdida o robo?",
      "answer": "Aplica a la tarjeta personalizada y apoyo virtual.\nNo aplica a apoyo cartón. Si un usuario pierde o le roban, tendrá que comprar otro porque no podrá recuperar el título abonando únicamente el título."
    },
    {
      "question": "Es gratuito el duplicado por pérdida o robo?",
      "answer": "En el caso de la tarjeta personalizada, no es gratuito. El cliente tiene que abonar 4,50€, el coste de una nueva tarjeta personalizada. El cliente no tiene que volver a pagar por los títulos que tenía en el apoyo perdido o robado.\niño el caso del apoyo virtual, sí es gratuito. El cliente no tiene que volver a pagar el coste de la cartera electrónica; únicamente conseguir un nuevo dispositivo móvil Android con NFC."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el usuario para pedir un duplicado por pérdida o robo?",
      "answer": "En el caso de la tarjeta personalizada, se recomienda bloquear el apoyo. Si más tarde se encontrara, se podrá desbloquear. En el supuesto de que no se encuentre, tiene que pedir un duplicado en un punto presencial. Este proceso dará de baja el apoyo original.\nEls menores de edad también pueden pedir el duplicado de su tarjeta personalizada (no T-16), a pesar de que no esté presente el cliente gestor, ni que lleve ninguna autorización. Solo hace falta que lleve su propio documento de identidad, original y vigente, si se acerque a un Punto TMB, sin cita previa.\niño el caso del apoyo virtual, el usuario tiene que descargar las aplicaciones Cartera electrónica y TMB App en el nuevo dispositivo móvil Android con NFC. A TMB App, el cliente tiene que iniciar la sesión de JoTMBé, y en el apartado T-mobilitat > Móvil, polsar sobre 'Vincular una nueva cartera electrónica'. Esta acción migrará la cartera electrónica (y los títulos) al nuevo dispositivo."
    },
    {
      "question": "Si se encuentra la tarjeta o apoyo, se puede devolver el duplicado creado por caso de pérdida o robo?",
      "answer": "En ningún caso se podrá anular la adquisición de una nueva tarjeta una vez el cliente ya ha emitido la orden de compra."
    },
    {
      "question": "Qué se tiene que hacer con la tarjeta perdida o robada?",
      "answer": "Además de bloquearla, una vez el cliente ha adquirido un duplicado, el apoyo original se dará de baja porque nadie lo pueda utilizar."
    },
    {
      "question": "Se puede desbloquear la tarjeta perdida o robada si se ha pedido otra?",
      "answer": "No. Si se ha pedido otro, no se puede desbloquear porque se habrá dado de baja. No se puede cancelar una baja de apoyo. Adicionalmente, se tiene que informar al cliente que cada usuario solo puede tener un único apoyo de PVC integrado, con la excepción de los usuarios de una T-empleado o una T-16 que podrían llegar a tener dos."
    },
    {
      "question": "Qué pasa con los títulos contenidos al apoyo perdido o robado?",
      "answer": "Los títulos que contiene el apoyo perdido o robado se traspasarán siempre gratuitamente al nuevo apoyo del usuario. Se tiene que tener en cuenta que se instanciarà en las condiciones en que se encontrara el título cuando el apoyo se bloqueó; si no se hubiera bloqueado se instanciarà en las condiciones que esté en aquel momento."
    },
    {
      "question": "En caso de pérdida o robo si se recupera el apoyo, se podrá usar?",
      "answer": "En el momento de pedir el duplicado de la tarjeta ya no podrá hacer uso del antiguo apoyo si lo encontraran por qué se anulará. A pesar de que pagará el precio del apoyo, el usuario podrá conservar el título cargado."
    },
    {
      "question": "Qué pasa con la garantía de la tarjeta o apoyo en caso de duplicado por pérdida o robo?",
      "answer": "En este caso, al adquirir una nueva tarjeta, la garantía queda renovada."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede pedir un duplicado del apoyo PVC?",
      "answer": "Si el cliente quiere recuperar el título en iguales condiciones, solo presencialmente."
    },
    {
      "question": "Donde se puede pedir un duplicado del apoyo o tarjeta presencialmente?",
      "answer": "A Puntos y Quioscos, sin cita."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para pedir un canje definitivo o duplicado del apoyo o tarjeta en caso de pérdida o robo?",
      "answer": "Aportar el documento identificador (DNI / NIE / documento de identidad de la Unión Europea / Pasaporte / Libro de familia con el que se dio de alta). En el caso de que no disponga de uno de estos documentos por pérdida o robo, puede aportar carné de conducir o bien denuncia de la pérdida o robo del documento identificador y el justificante de cita de renovación del DNI, NIE, documento de identidad de la Unión Europea o pasaporte."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para emitir un título en caso de pérdida o robo?",
      "answer": "El PEC."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para hacer un duplicado en caso de pérdida o robo?",
      "answer": "1. El agente tendrá que seleccionar la opción de canje habilitada en el PEC, e introducir el número de documento identificador de cliente en el caso de un apoyo robado o perdido. En el supuesto de que introduzca el número de documento identificador, tendrá que seleccionar el apoyo que se quiere hacer duplicado de entre todos los que tenga el usuario registrados a su ficha. Es posible que el estado de la baja del apoyo sea 'ejecutante', si es así se procede del mismo modo que si estuviera ejecutado.\n2. Se recupera la información del apoyo y se emite un nuevo apoyo con la misma información que hay disponible sobre el apoyo original.\n3. En el caso de apoyo perdido o robado (apoyo no entregado por el cliente) o si el apoyo está fuera de garantía, el canje tiene un coste asociado (es un duplicado) y el nuevo apoyo tendrá una garantía renovada. En este caso, el título que se instanciarà en el nuevo apoyo, se instanciarà en las condiciones en que se encontrara el título cuando el apoyo se bloqueó; si no se hubiera bloqueado se instanciarà en las condiciones que esté en aquel momento.\n4. Se hace el pago del duplicado con los medios de pago disponibles (tarjeta).\n5. A través del proceso de emisión de un duplicado (por pérdida o robo), en el PEC, ya se incluye la baja del apoyo perdido o robado de manera automática. El agente, pero, sí que tiene que revisar que efectivamente el apoyo perdido o robado se haya dado de baja (aisladamente, puede darse que el PEC falle y no lo dé de baja). El agente tiene que acceder a TPW Agente > Apoyos, y polsar sobre 'Solicitud baja apoyo' en el supuesto de que no se haya dado de baja correctamente."
    },
    {
      "question": "Qué es la carga y recarga?",
      "answer": "Cargar es añadir al apoyo un título nuevo o diferente. Recàrregar es añadir al apoyo el mismo título que el usuario ya tenía o validaba."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede cargar y/o recàrregar un apoyo?",
      "answer": "La carga se puede hacer de manera presencial, a través de la TMB Web, la TMB App y las máquinas de auto venta (DA). Las recargas solo se pueden hacer a través de la TMB App y las máquinas de auto venta (DA). En detalle, de manera presencial, se permite hacer carga en el momento del alta. Digitalmente y telefónicamente no se permite ni la carga ni la recarga. A través de la TMB Web, solo se puede hacer carga junto con la compra del PVC. Mediante la TMB App, se pueden hacer cargas y recargas aplicables a PVC, apoyo virtual y cartón, con dispositivos con NFC. Finalmente, las máquinas de auto venta (DA) permiten cargas y recargas aplicables a PVC y cartón."
    },
    {
      "question": "Qué condicionantes tiene que haber para poder hacer la carga o recarga de un apoyo?",
      "answer": "- Que haya espacio suficiente al apoyo.\n- Que ni el título ni el apoyo estén bloqueados o dados de baja.\n- Que no haya ningún título pendiente de instanciació."
    },
    {
      "question": "La carga /recarga de un apoyo se hace efectiva al momento?",
      "answer": "Actualmente todas las cargas o recargas son efectivas. Los canales de carga o recarga en diferido todavía no están habilitados. Apoyo virtual: el título se hace efectivo apenas después de hacer el pago. Apoyo cartón y PVC: para hacer efectivo el título, hay que hacer una segunda lectura de la tarjeta, apenas después del pago. La primera lectura es para reconocer el apoyo; la segunda, para hacerlo efectivo."
    },
    {
      "question": "Se tienen que cargar/recargar todos los tipos de títulos?",
      "answer": "No todos los títulos se recargan: algunos títulos (como el caso de la T-16), una vez realizada su emisión, serán válidos hasta que llegue la fecha de baja fijada por el sistema, motivo por el cual no requerirá que el usuario tenga que realizar una recarga periódica."
    },
    {
      "question": "Cuántos títulos se pueden cargar/recargar?",
      "answer": "Actualmente, solo se puede tener 1 título con 2 contenedores de carga. En un futuro, podrán haber 2 títulos simultáneos de 2 clases diferentes, por ejemplo, 2 T-usuales de 1 zona y 2 T-casuales de 2 zonas."
    },
    {
      "question": "Se pueden realizar dos recargas a la vez en un apoyo?",
      "answer": "Se pueden realizar dos recargas, una después de la otra, siempre que haya contenedores libres. No se pueden realizar a la vez o simultáneamente."
    },
    {
      "question": "Se pueden devolver el dinero de una carga o recarga de un apoyo?",
      "answer": "Sí, siempre que el título no esté validado y hayan pasado menos de 24 horas desde la compra."
    },
    {
      "question": "Cuando se pueden hacer cargas o recargas a los Puntos y Quioscos?",
      "answer": "El usuario solo puede cargar un título al apoyo (PVC o cartón) en el momento de la compra del apoyo."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para cargar un apoyo a los Puntos y Quioscos?",
      "answer": "El agente hará la carga en el momento de la compra del apoyo. Por lo tanto, el usuario tiene que adquirir el apoyo para poder cargar un título presencialmente."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para cargar o recargar un apoyo?",
      "answer": "Los agentes tienen que utilizar el PEC para cargar o recargar un apoyo. No pueden utilizar TPW Agente, la app propia ni Siebel para llevar a cabo esta tarea."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente de un Punto o Quiosco para cargar un título al apoyo del cliente?",
      "answer": "1. A través del PEC, apartado Emisión, el agente selecciona el título y las zonas que el usuario desea. Si el título se puede cargar en apoyo PVC y cartón, el Agente tiene que escoger la modalidad de apoyo.\n2. Si el apoyo es PVC, el Agente tiene que seleccionar tipo e introducir número del documento de identidad. Si la información es correcta (cliente, título y perfiles), el Agente tiene que pulsar 'Continuar'. Si el apoyo es cartón, no se requiere la información del usuario porque el apoyo es anónimo. Si la información es correcta (Cliente, título y perfiles), el Agente tiene que pulsar 'Continuar'.\n3. El Agente tiene que acceder a la carretilla y proceder a hacer el cobro. Primeramente tiene que hacer el cobro con el PEC, y en un segundo momento seleccionar el método de pago en el PEC.\n4. Si el apoyo es PVC, el agente tiene que seguir las indicaciones del programa. Primero, poner un PVC sobre el lector; segundo, introducirlo a la sublimadora para personalizarlo; tercero, volver a poner el apoyo al lector. Si el apoyo es cartón, el Agente solo tiene que guardar el cartón al lector. No hay que hacer dos lecturas ni personalizarlo. Solo se tendrá que escribir el número del documento de identidad a mano, al dorso, en el caso de ser una T-usual.\n5. Una vez hecha el pago, el agente informa y explica al cliente que puede hacer este trámite a través de TMB App o una DA cuando quiera cargar o recargar el apoyo con un título."
    },
    {
      "question": "Cuando se pueden hacer cargas o recargas a la Red de metro?",
      "answer": "Siempre que el usuario necesite o desee hacer una compra de título."
    },
    {
      "question": "Donde se pueden comprar títulos a la Red de metro?",
      "answer": "A una DA."
    },
    {
      "question": "A qué apoyos aplica la carga o recarga a la Red de metro?",
      "answer": "A las tarjetas personalizada y cartón."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para cargar o recargar un apoyo a la Red de metro?",
      "answer": "Si es apoyo PVC, es imprescindible el apoyo PVC.\nSi es apoyo cartón, es imprescindible el apoyo cartón para hacer una recarga. Si es una primera compra de título, solo es obligatorio hacer el pago."
    },
    {
      "question": "Cómo se hace una carga o recarga de un apoyo a una DA situada a la Red de metro?",
      "answer": "Apoyo PVC:\n1. El usuario tiene que acercar el apoyo al lector de la DA y en función de las condiciones del mismo, el usuario podrá recargar el título o cargar uno de nuevo, si desea cambiarlo y no tiene ningún contenedor con un título válido.\n2. Si el apoyo cumple con las condiciones (que el título y apoyo no estén bloqueados y que haya espacio suficiente) se hace el pago.\n3. El usuario tiene que instanciar el título, acercando el apoyo al lector de la máquina de auto venta.\nSuport cartón. Carga: Consultar artículo \"Adquisición apoyo cartón\".\nSuport cartón. Recarga:\n1. El usuario tiene que acercar el apoyo al lector de la DA y en función de las condiciones del mismo, el usuario podrá recargar el título o cargar uno de nuevo.\n2. Si el apoyo cumple las condiciones (que el título y apoyo no estén bloqueados, anulado y que haya espacio suficiente) se hace el pago.\n3. El usuario tiene que instanciar el título, acercando el apoyo al lector de la máquina de auto venta."
    },
    {
      "question": "Se pueden hacer cargas o recargas a través de la web y la App sin NFC?",
      "answer": "Únicamente se pueden hacer compras de título con dispositivos sin NFC durante el proceso de compra del apoyo PVC a través del web."
    },
    {
      "question": "Cuáles son los requisitos para poder cargar y recargar títulos al apoyo móvil con NFC?",
      "answer": "● Tener la TMBApp descargada e iniciar sesión con el JoTMBé.\n● Tener la App Cartera electrónica descargada y vinculada a la cuenta del usuario.\n● Disponer de móvil Android con la versión 6 o más.\n● Móvil Con NFC."
    },
    {
      "question": "Qué proceso tiene que seguir el usuario para hacer la carga y recarga al apoyo móvil con NFC?",
      "answer": "1. El usuario tiene que iniciar sesión JoTMBé a la TMB App.\n2. En el apartado T-mobilitat, Móvil, tiene que pulsar Carga o recarga, en función de la necesidad del usuario.\n3. Una vez hecha el pago, el usuario tiene que volver a TMB App. No se requiere ninguna acción adicional."
    },
    {
      "question": "Cuáles son los requisitos para poder cargar y recargar títulos a las tarjetas personalizada y anónima con NFC?",
      "answer": "● Tener la TMBApp descargada e iniciar sesión con el JoTMBé.\n● Disponer de móvil Android con la versión 6 o más.\n● Móvil Con NFC."
    },
    {
      "question": "Qué proceso tiene que seguir el usuario para hacer la carga y recarga a las tarjetas personalizada y anónima con NFC?",
      "answer": "1. El usuario tiene que iniciar sesión JoTMBé a la TMB App.\n2. En el apartado T-mobilitat, Tarjeta, el usuario tiene que pulsar 'Iniciar lectura' y acercar el apoyo al móvil.\n3. Una vez se visualiza la información del apoyo, el usuario tiene que seleccionar carga o recarga, en función de las necesidades.\n4. Hecho el pago, el usuario tiene que volver a TMB App y hacer una nueva lectura del apoyo, sin pulsar ningún botón de 'Iniciar lectura'."
    },
    {
      "question": "Se pueden hacer cargas o recargas de títulos en dispositivos móviles sin NFC?",
      "answer": "Actualmente no se pueden hacer cargas ni recargas de título en dispositivos móviles sin NFC."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes telefónicos y digitales para ver el estado de una carga o recarga?",
      "answer": "Los agentes telefónicos y digitales tienen que utilizar TPW Agente y ECR (E-commerce Backoffice Residentes). La aplicación PEC y Siebel no se utilizan para esta función."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente digital o telefónico para atender la consulta sobre el estado de una carga o recarga?",
      "answer": "Además de resolver las posibles consultas relacionadas y de dar información sobre el trámite, explicará y acompañará al usuario a hacer el trámite a través del web o la App."
    },
    {
      "question": "Qué es la devolución de un título?",
      "answer": "La devolución de un título consiste en el reembolso del importe de los títulos y su extracción en aquellos casos en que el cliente tiene derecho a que se le reembolsen el dinero pagado en la compra del título."
    },
    {
      "question": "Hay algún condicionante para devolver un título?",
      "answer": "En el supuesto de que sea a petición del cliente, sin haber ninguna incidencia, han dos condicionantes:\n- Tiene que estar sin utilizar.\n- Que no hayan pasado más de 24 horas desde la compra.\niño el caso que haya una incidencia, no hay máximo de tiempo. Si hace falta, pero, que no se haya usado."
    },
    {
      "question": "Podemos devolver cualquier título?",
      "answer": "Solo aquellos comprados a TMB, independientemente del canal de compra."
    },
    {
      "question": "Se puede extraer cualquier título?",
      "answer": "TMB puede hacer la extracción de cualquier título, independientemente de donde lo haya comprado. Sin embargo, hay algunos elementos a tener en cuenta:\n- Presencialmente, no se pueden hacer extracciones de títulos comprados por el apoyo virtual.\n- Telemáticamente, no se pueden hacer extracciones de títulos comprados por el apoyo cartón."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede solicitar el reembolso de un título?",
      "answer": "Los canales disponibles para solicitar el reembolso de un título son los siguientes:\n\n- Presencial: Sí. Para realizar esta operativa, no se requiere de cita previa a Puntos y/o Quioscos. Si un usuario hace una consulta desde el canal telefónico, este informará y guiará al cliente del trámite que hay que hacer.\n- Digital: Sí.\n- Telefónico: No. Si un usuario hace una consulta desde el canal telefónico, este informará y guiará al cliente del trámite que hay que hacer.\n- Web: Sí (QRS).\n- App: No.\n\nCondiciones para solicitar el reembolso según el canal de compra:\n\n- Compras en canal presencial (Quiosco y Punto TMB): tiene que tramitar la devolución dentro de las primeras 24 horas de la compra. Si hizo la compra a un Quiosco, puede solicitar la devolución a Quiosco y a Puntos; si la hizo a un Punto tiene que ir a un Punto TMB.\n- Compras a DA: para tramitar la devolución, el usuario tiene que presentar una QRS, o comunicarlo por cualquier de los canales de atención de la IAC de TMB, dentro de las primeras 24 horas desde el momento de la compra.\n- Compras por Web y App: para tramitar la devolución, el usuario tiene que presentar una QRS, o comunicarlo por cualquier de los canales de atención de la IAC de TMB, dentro de las primeras 24 horas desde el momento de la compra."
    },
    {
      "question": "Cómo se devuelven el dinero de un título?",
      "answer": "El dinero se devuelven con el mismo método de pago. En el caso de los pagos en DA, la devolución siempre será mediante transferencia bancaria."
    },
    {
      "question": "Cuánto de tiempo tarda la devolución del dinero de un título?",
      "answer": "En función del canal donde haga la reclamación puede tardar más o menos:\n- Presencial (Quiosco o Punto): El reembolso puede tardar hasta cuatro días hábiles, pero normalmente es inmediata.\n- QRS: El reembolso puede tardar hasta 7 días hábiles desde que el cliente recibe la respuesta, teniendo en cuenta que hay un margen de 28 días para dar una primera respuesta a la reclamación.\n- Web y App: El reembolso puede tardar hasta 2-3 días hábiles desde que el cliente recibe la respuesta."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si no llega la devolución del importe de un título en el tiempo establecido?",
      "answer": "En el supuesto de que haya pasado los tiempo establecido, el usuario tiene que hacer una reclamación mediante el formulario web y aportar el máximo de datos posibles."
    },
    {
      "question": "Qué podemos hacer si un cliente pide la devolución para cargar otro título que solo está disponible en T-mobilitat, teniendo en cuenta que la devolución y extracción pueden tardar un tiempo?",
      "answer": "Cuando un cliente pida la devolución del título cargado a su apoyo PVC, y manifieste que quiere comprar otro que solo está disponible en formado T-mobilitat, por ejemplo la T-joven, los canales de atención derivarán al cliente a un Punto TMB para extraer el título. Así podrá cargar aquel que solo está disponible por T-mobilitat:\n- El agente de atención informará al cliente que tiene que ir a un Punto TMB para hacer la extracción del título y cargar aquel que solo está disponible en versión T-mobilitat.\n- Este mismo agente de atención informará a Puntos de la operativa, mediante la Excel Control incidencias T-mobilitat que se encuentra al Sharepoint de Puntos.\n- Si el cliente todavía no ha presentado ninguno QRS, el agente de Punto la redactará y la hará llegar a la Oficina de Back Office. Si el cliente ya hubiera presentado una QRS, el agente de atención tendrá que acceder al ticket de Zendesk e informar que se ha extraído el título y cargado el nuez, mediante una nota interna."
    },
    {
      "question": "Cómo se hacen las devoluciones de títulos comprados presencialmente?",
      "answer": "Títulos sin validar. Comprados a Quioscos y Puntos. Dentro de las primeras 24h:\n- Devolución a través del datàfon en Puntos/ Quioscos. El cliente tiene que aportar el recibo de la compra, al tarjeta T-mobilitat, y la tarjeta bancaria con la que hizo el pago. En el caso de que el cliente haya pagado en efectivo a Puntos, el reembolso será en efectivo.\n- El Agente usará el programa TMB Commerce.\n- Extracción del título a través del PEC (previa lectura del apoyo PVC o cartón en el PEC).\n\nTítols sin validar. Comprados a DA. Dentro de las primeras 24h:\n- Cliente hace reclamación para recibir la devolución a través de transferencia bancaria.\n- La extracción del título de un apoyo PVC la realiza Billetatge, en diferido. Si el cliente está a punto, la extracción se puede hacer desde el PEC.\n- Los títulos de apoyo cartón únicamente se pueden extraer a través del PEC. Billetatge no lo puede hacer con sus herramientas en diferido.\n\nTítols sin validar. Fuera de las primeras 24h:\n- No se pueden hacer devoluciones de títulos fuera de las primeras 24 horas, excepto en el caso de incidencias en la instanciació del título."
    },
    {
      "question": "Cómo se hacen las devoluciones de títulos comprados en línea, ya sean en apoyo PVC, cartón o virtual?",
      "answer": "Títulos sin validar. Dentro de las primeras 24h:\n- El usuario tendrá que realizar unareclamació. El equipo de Backoffice se encargará de informar de la devolución y extracción del título con Billetatge. Si la compra es de un apoyo cartón, la extracción del título solo se puede hacer presencialmente a un Punto, a través del PEC. Se informará a Puntos a través del Excel de incidencias de Puntos.\n\nTítols sin validar. Fuera de las primeras 24h:\n- No se pueden hacer devoluciones de títulos fuera de las primeras 24 horas, excepto en el caso de incidencias en la instanciació del título.\n- Se puede hacer canje del título en formado cartón, si no está validado, para permitir que el usuario cargue otro título al apoyo T-mobilitat. La extracción del título se hará a través del PEC (PVC y cartón) o en diferido (PVC ii apoyo virtual).\n\nTítols validados:\n- No se pueden hacer devoluciones de títulos fuera de las primeras 24 horas, excepto en el caso de incidencias en la instanciació del título.\n- Se puede hacer canje del título en formato magnético, para permitir que el usuario cargue otro título al apoyo T-mobilitat. La extracción del título se hará a través del PEC (PVC y cartón) o en diferido (PVC ii apoyo virtual)."
    },
    {
      "question": "Donde se puede pedir una devolución de un título presencialmente?",
      "answer": "Puntos TMB y Quioscos si ha comprado el título a un Punto o Quiosco."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que aportar el cliente (obligatoriamente)para la devolución de un título presencialmente?",
      "answer": "El documento de identificación con el que el cliente está dado de alta: DNI, NIE, documento identidad europeo o pasaporte. Todos originales y vigentes.\nEl apoyo PVC o cartón original.\nEl recibo de la compra.\nLa tarjeta bancaria/ móvil / reloj con el que realizó el pago de la compra."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para devolver un título presencialmente?",
      "answer": "TPW Agente: No\nPAC: Sí\nApp propia: No\nECR: No\nDatàfon: Sí"
    },
    {
      "question": "Cuál es el procedimiento que tiene que seguir el agente para sacar el título del apoyo?",
      "answer": "1. El agente realizará la lectura del apoyo del cliente a través del PEC.\n2. Una vez realizada la lectura, hay que marcar la pestaña 'Más información del título'.\n3. Cuando se abre la pestaña, aparece la información ampliada del título, con la recarga 1 y la recarga 2. Bajo la información de cada una de las recargas, tiene que aparecer la pestaña de 'Devolver', en color verde.\n4. Aquí habrá que clicar y aceptar la acción del reembolso. Esta acción extrae el título y genera una devolución en el PEC.\n5. Una vez finalizada este proceso, habrá que volver a realizar una lectura del apoyo para verificar que el título ya no consta en el apoyo."
    },
    {
      "question": "Cuál es el procedimiento que tiene que seguir el agente para hacer el reembolso al cliente?",
      "answer": "1. Una vez hecha la comprobación anterior (punto 5 del procedimiento de extracción de título), se procederá a devolver el importe con datàfon.\n2. Al datàfon, buscaremos la opción Gestiones/ Operaciones/ Devolución. Una vez dentro de la pantalla de devolución, pedirá la introducción del importe a devolver. Seguidamente, se tendrá que introducir el número de operación (este número aparece al recibo de la compra que tiene que aportar el cliente. En el supuesto de que no lo aporte, será necesario que haga una reclamación).\n3. Realizados los pasos anteriores, el usuario tendrá que acercar la tarjeta bancaria/ móvil /reloj (con la que realizó la compra de aquel título) al datàfon. Como Puntos se puede hacer el pago en efectivo, en caso de devolución, el agente de atención tendrá que extraer el dinero del cajón de la cashless de T-mobilitat.\n4. Devolución realizada. El agente tendrá que dar al cliente una copia del recibo de devolución."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes telefónicos y digitales para ver el estado de la devolución?",
      "answer": "TPW Agente y ECR. Los agentes no utilizan PEC ni aplicación propia para gestionar las devoluciones."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para gestionar la devolución los agentes telefónics y digitales?",
      "answer": "Si la compra de título se ha realizado a través de nuestros canales digitales:\n1. Se piden los datos al cliente para identificarlo al TPW.\n2. Verificar a TPW Agente y ECR que el cliente ha efectuado la operación y se le ha cobrado.\n3. Si todo cuadra con la información que nos ha facilitado el cliente y el título no está validado:\n\n- Se pide a Billetatge (nos facilitará los contactos correspondientes) que extraiga y/o devuelva el título objete de la reclamación-devolución. En el Excel Unificado devoluciones, compartido por la OAE y Billetatge, se anota el número del ticket de Zendesk, la fecha de la QRS, la fecha de introducción en la Excel, la orden de venta si es una compra de App o Web (si es una compra a DA o Quiosco, se anota 'sin orden venta, compra a DA [o] Quiosco'), si es T-mobilitat (la Excel aplica a todas las compras en línea, sean o no T-mobilitat), la cantidad a devolver (si solo es extracción, se anota 'Extracción'), el motivo ('Devolución a petición cliente'), el número de apoyo, el código identificador del título y la fecha de la carga. Billetatge hace estas devoluciones y extracciones cada dos días. Canal digital también puede hacer este tipo de extracciones y devoluciones, a pesar de que antes de que las devuelva Billetatge, las tiene que revisar el equipo de Backoffice.\n\nSi la compra de título se ha realizado a través de DA, el agente tiene que derivar al cliente a realizar una QRS.\nSi la compra de título se ha realizado en el canal presencial, se deriva al cliente en el canal presencial."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para devolver un título en el canal QRS?",
      "answer": "Los agentes tienen que utilizar TPW Agente y ECR. No se utilizan PEC, aplicación propia ni datàfon."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente de QRS / Backoffice para gestionar la reclamación?",
      "answer": "1. Se piden los datos al cliente para identificarlo al TPW.\n2. Verificar a TPW Agente que el cliente ha efectuado la operación y se le ha cobrado.\n3. Si todo cuadra con la información que nos ha facilitado el cliente y el título no está validado:\n - Si la compra es a DA o canal presencial, se piden datos bancarios para realizar la transferencia: el cliente tiene que rellenar el formulario de transferencia bancaria que se lo envía (no es necesario la firma y sello de la entidad bancaria). Backoffice envía el informe técnico de la QRS y la hoja de transferencia a Tesorería (nos facilitará los contactos correspondientes) una vez por semana (normalmente, los lunes).\n - Si se tiene que extraer título y/o la compra es por canal Web o App, se pide a Billetatge (nos facilitará los contactos correspondientes) que extraiga y/o devuelva el título objete de la reclamación-devolución. En el Excel Unificado devoluciones, compartido por la OAE y Billetatge, se anota el número del ticket de Zendesk, la fecha de la QRS, la fecha de introducción en la Excel, la orden de venta si es una compra de App o Web (si es una compra a DA o Quiosco, se anota “sin orden venta, compra a DA [o] Quiosco”), si es T-mobilitat (la Excel aplica a todas las compras en línea, sean o no T-mobilitat), la cantidad a devolver (si solo es extracción, se anota “Extracción”), el motivo (“Devolución a petición cliente”), el número de apoyo, el código identificador del título y la fecha de la carga. Billetatge hace estas devoluciones y extracciones cada dos días. Canal digital también puede hacer este tipo de extracciones y devoluciones, a pesar de que antes de que las devuelva Billetatge, las tiene que revisar el equipo de Backoffice.\n En el caso de compra de título por apoyo cartón, se tiene que derivar el cliente a punto para hacer la extracción del título. Esta operativa se tendrá que anotar en la Excel de incidencias de Puntos. Cuando se haya hecho la extracción, el agente de Punto enviará un mail a la unidad de gestión de QRS para proceder con la devolución del importe."
    },
    {
      "question": "Qué pasos tiene que seguir el cliente para hacer la devolución?",
      "answer": "1. El cliente tendrá que acceder en su área privada, en el apartado histórico de compras. Si no han pasado más de 24 horas y el título no está validado, cuando el cliente polsi sobre los tres puntos, aparecerá un desplegable con la opción “Solicitar devolución”.\n2. Si la operación es correcta, el reembolso se hará efectivo a través de la tarjeta de crédito que utilizó en el momento de comprar el título.\n3. La devolución supone generar una acción diferida para anular la recarga del apoyo y título seleccionados en el caso de la web/app (sin NFC). Si se utiliza la app como gestión de apoyos o el apoyo móvil, la devolución es efectiva de manera inmediata."
    },
    {
      "question": "Qué es la restitución de viajes?",
      "answer": "La restitución de viajes es la devolución de viajes al apoyo del cliente por causas ajenas a él."
    },
    {
      "question": "A qué apoyos aplica la restitución de viajes?",
      "answer": "Aplica a todos los apoyos (PVC, móvil y cartón). Únicamente se requiere que el título sea de viajes limitados."
    },
    {
      "question": "Qué sueño los condicionantes para restituir un viaje?",
      "answer": "- Cuando se le reste más de un viaje (doble validación) por error de la validadora o cuando en un transbordo se le reste un viaje adicional.\n- Tener un título cargado de viajes limitados (T-casual, T-familiar, T-grupo y T-70/90).\n- Será necesario que aquel tipo de título donde se le ha validado de más continúe presente en el contenedor, ya sea agotado, se esté utilizando o sin utilizar. Si hay un cambio de título no se podrá llevar a cabo la restitución.\n- Tiene que solicitar la restitución en los 45 días después de la fecha de la incidencia."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que aportar el cliente porque le hagan la restitución?",
      "answer": "- Número de apoyo.\n- Breve explicación (como, lugar, día y hora)."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede solicitar la restitución?",
      "answer": "El cliente tendrá que pedir la restitución in situ a un agente de atención de estaciones el cual realizará un canje en magnético integrado de un viaje del mismo título. En el supuesto de que, en aquel instante, por el motivo que sea el cliente no pueda contactar con un agente de estación tendrá que dirigir la solicitud de restitución a uno de los siguientes canales:\n- Whatsapp\n- Teléfono\n- Formulario web de consultas\n- Puntos TMB"
    },
    {
      "question": "Hay límite de restitución de viajes?",
      "answer": "El límite está en las incidencias que sufra un usuario. El cliente podrá realizar tantas peticiones de regularización como considere."
    },
    {
      "question": "Caducan los viajes restituidos?",
      "answer": "No, no caducan."
    },
    {
      "question": "Cómo funciona la validación de los viajes restituidos?",
      "answer": "Siempre que haya saldo regularizado, será lo primero al descontar en la hora de validar. Es decir, si tienes un viaje de T-casual en el contenedor de títulos y en el contenedor de saldo regularizado hay un viaje, cuando el usuario haga una validación el viaje será descontado del saldo regularizado y por tanto le quedará 1 viaje T-casual y 0 de saldo regularizado."
    },
    {
      "question": "Se puede cambiar de título si se tiene saldo regularizado?",
      "answer": "No se puede cambiar de título mientras no se haya agotado el saldo de viajes, incluyendo el saldo de viajes regularizado."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede ver el saldo regularizado?",
      "answer": "El cliente podrá consultar el saldo regularizado de diferentes formas:\n- Acercando lo la tarjeta personalizada o al cartón a un lector de una máquina distribuidora o un terminal de consulta.\n- Si un agente consulta el saldo con un terminal de inspección.\n- A una validadora, en el momento de validar.\n- El usuario puede consultar el saldo de restitución de un título, accediendo al por menor del título, ya sea por el canal tickets.tmb.cat o por TMB App. Esto no aplica al apoyo cartón, porque no se puede vincular a la cuenta de un cliente."
    },
    {
      "question": "Qué se necesita para poder tramitar la restitución?",
      "answer": "- Número de apoyo.\n- Breve explicación (como, lugar, día y hora).\n- Número del documento de identidad del cliente registrado a T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para hacer la restitución?",
      "answer": "1. Acceder a la ficha del cliente, solicita el DNI al usuario para identificarlo y accede a su ficha en el TPW Agente (Gestión de clientes). Se analiza si realmente se ha producido una doble validación involuntaria consultando el histórico de operaciones del apoyo afectado, donde se podrá comprobar que aparecen dos validaciones seguidas con un intervalo de tiempo pequeño entre las dos validaciones (Detalle de cliente > Apoyos > Detalle de título > Histórico movimientos de título).\n2. Si el agente comprueba que la doble validación ha sido involuntaria accede al por menor del título donde se hace la operación de restitución de viajes (Detalle del cliente > Apoyos > Detalle de título).\n3. Si el botón “Regularización de viajes” está habilitado, hacer clic al botón e informar el número de viajes a restaurar en la ventana emergente. Si se da el caso que se ha producido dos veces una doble validación involuntaria, el agente puede restituir los dos viajes (o los que corresponda). Pulsar “Confirmar” para completar la solicitud.\n4. Solicitud generada: al confirmar la acción se genera una solicitud de regularización de viajes que se procesa en un máximo de 20 minutos, puesto que se trata de una acción diferida (se tiene que informar al cliente que tiene que hacer una lectura del apoyo). Al mismo tiempo, se envía una notificación a los canales configurados por el cliente (en caso de que haya configurado al menos 1) informando que se ha generado la solicitud de regularización de viajes.\n\nSi el botón “Regularización de viajes” está deshabilitado, significa que no se puede realizar la restitución en este título. Esta operación solo estará disponible en caso de que el título sea basado en viajes y no tiene la característica de establecer la zona en primera validación (T-casual, T-familiar, etc.). Además, no se tiene que cumplir ninguno de las siguientes condiciones:\n- Ya existe una solicitud de restitución de viajes pendiente, no se podrá hacer otra antes de ejecutar el anterior.\n- Si existe una solicitud de carga pendiente.\n- Apoyo inactivo.\n- Apoyo anulado o pendiente de anulación.\n- Apoyo bloqueado o pendiente de bloqueo.\n- Título bloqueado o pendiente de bloqueo.\n- Título que ha superado el máximo valor que puede contener el campo en el ATIU (127 viajes)."
    },
    {
      "question": "Qué es la consulta de información del apoyo?",
      "answer": "La consulta es una funcionalidad informativa que mujer la posibilidad al usuario de conocer información sobre su apoyo y/o títulos. Hay que diferenciar entre dos tipos de consulta de información asociada al apoyo/título: aquella que está almacenada al apoyo y aquella que no lo está y por tanto no se puede consultar a través de la lectura del apoyo sino que tiene que ser a través de un TPW, web o app."
    },
    {
      "question": "Qué datos están grabadas al apoyo?",
      "answer": "- Datos del perfil al apoyo\n- Sido y títulos cargados al apoyo\n- Saldo y validez\n- Qué título está activo\n- Zona de primera validación"
    },
    {
      "question": "Cuáles son los otros datos que se pueden consultar sobre el apoyo?",
      "answer": "- Garantizaba\n- Histórico de movimientos"
    },
    {
      "question": "Puede un tercero consultar la información de un apoyo?",
      "answer": "Un usuario puede pedir información de un apoyo del cual sea él titular y por aquellos que sea gestor, el cual se encarga – como su nombre indica - de gestionar todos aquellos apoyos y cuentas de usuarios que le han sido vinculados."
    },
    {
      "question": "Qué datos y por qué canales se puede consultar la información de un apoyo?",
      "answer": "Los datos grabados al apoyo, la garantía y el histórico de movimientos se pueden consultar por diferentes canales. Los datos grabados al apoyo se pueden consultar por canales presenciales, digitales y telefónicos, DA, web o app sin NFC y app con NFC. La garantía se puede consultar por canales presenciales, digitales y telefónicos, web o app sin NFC y app con NFC, pero no se puede consultar a través de DA. El histórico de movimientos se puede consultar por canales presenciales, web o app sin NFC y app con NFC, pero no se puede consultar a través de DA ni por canales digitales y telefónicos (aunque el agente tenga acceso a esta información, solo podrá informar del estado y títulos cargados, saldo y validez para tratarse de datos sensibles). Si un usuario pide información a un agente, este además de darle la información, tendrá que explicar y acompañar al usuario en el trámite web o app para futuras ocasiones."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para consultar la información de un apoyo?",
      "answer": "Los agentes tienen que utilizar diferentes herramientas según el canal. En canales presenciales, pueden utilizar TPW Agente y PEC. En canales digitales y telefónicos, solo pueden utilizar TPW Agente. No se pueden utilizar aplicaciones propias ni Siebel por ningún canal."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que aportar el cliente para acceder a la información de un apoyo?",
      "answer": "Por canales presenciales, el cliente tiene que aportar el apoyo o documento identificador (DNI / NIE / pasaporte nacional / libro de familia). Por canales digitales y telefónicos, el cliente tiene que aportar el documento identificador, su fecha de nacimiento y el número identificador de su apoyo. Por DA, solo el apoyo. Por web o app sin NFC y app con NFC, el cliente tiene que iniciar la sesión JoTMBé vinculada a T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Qué se tiene que hacer para acceder a la información del apoyo?",
      "answer": {
        "Presencial": "El agente realiza la consulta sobre el apoyo directamente con el PEC y podrá consultar los datos grabados al apoyo. Para consultar la garantía y los movimientos tiene que acceder al TPW-Agente, acceder a la ficha de un cliente y desde ella seleccionar el apoyo. Para acabar, tendrá que informar al cliente como se puede hacer el trámite desde la app o web.",
        "Digital y teléfono": "Tiene que acceder al TPW-Agente, acceder a la ficha de un cliente y desde ella seleccionar el apoyo. Para acabar, tendrá que informar al cliente como se puede hacer el trámite desde la app o web.",
        "DA": "Apoyo",
        "Web o App sin NFC": "Iniciar la sesión JoTMBé vinculada a T-mobilitat",
        "App con NFC": "Iniciar la sesión JoTMBé vinculada a T-mobilitat. El usuario tiene que aproximar el apoyo PVC al móvil para acceder a su información. La información mostrada será la relativa a los datos grabados al apoyo."
      }
    },
    {
      "question": "Cómo se valida un apoyo?",
      "answer": "El proceso requiere de acercar todo el que se pueda y mantener fijo el apoyo T-mobilitat sobro al lector de las validadores."
    },
    {
      "question": "Cómo se sabe si la validación de un apoyo es correcta?",
      "answer": "El validador emitirá uno de los siguientes mensajes:\n- Validación correcta: caracterizada por un sonido afirmativo (un silbato largo), y, en función del modo de transporte, un mensaje afirmativo y una luz verde.\n- Validación incorrecta: caracterizada por un sonido negativo (una serie de silbatos cortos e intermitentes), y, en función del modo de transporte, un mensaje negativo y una luz roja. Esto se puede producir por múltiples causas: título agotado, título caducado, título fuera de zona de validez, apoyo bloqueado, etc."
    },
    {
      "question": "Hay que validar el apoyo siempre?",
      "answer": "La validación de entrada sigue las mismas reglas que el sistema actual: hay que validar siempre que se accede a un modo de transporte, independientemente de que se esté transbordando o se tenga un título temporal con viajes ilimitados."
    },
    {
      "question": "Hay que validar el apoyo a la salida?",
      "answer": "De momento la validación de salida solo aplicará a los puntos donde actualmente ya se valida de salida, y los mecanismos que se seguirán serán los mismos que hoy en día. En el entorno buzo no aplica la validación de salida; y en la red ferroviaria, concretamente a TMB, solo aplica a la estación del aeropuerto, puesto que es el punto dónde a día de hoy hay validación de salida."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si se valida un apoyo dos veces sin querer?",
      "answer": "La restitución de viajes se utilizará en caso de mal funcionamiento del sistema. Cuando un usuario pase un apoyo con un título cargado con saldo de viajes limitados, se le reste más de un viaje (doble validación) o en un transbordo se le reste un viaje adicional, el usuario tiene derecho a que se le haga una restitución de este viaje que se le ha restado de más. En cambio se hace una doble validación por otro motivo, no se puede restituir el viaje."
    },
    {
      "question": "Se puede prevenir el validar un apoyo dos veces?",
      "answer": "De momento esta funcionalidad no está en servicio."
    },
    {
      "question": "Cómo se selecciona el título que se quiere utilizar?",
      "answer": "De momento esta funcionalidad no está en servicio."
    },
    {
      "question": "La selección de título se hace efectiva en el momento?",
      "answer": "De momento, esta funcionalidad no está en servicio."
    },
    {
      "question": "Quién puede usar el apoyo para validar?",
      "answer": "El que marca su uso son los títulos que este contenga. Así, cualquiera puede usar un apoyo pero solo el titular del apoyo puede usarlo para validar con un título personal (por ejemplo con una T-usual), mientras que puede dejarlo a un tercero para que valide con un título multipersonal o unipersonal (por ejemplo con una T-casual)."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si no funciona el apoyo PVC al tratar de validarlo?",
      "answer": "Si se encuentra a bordo del bus, tiene que adquirir un billete incidencia para hacer un viaje, excepto si es usuario de un títulos altamente bonificado como la T-16 que será gratuito. Si se encuentra a metro y el apoyo deja de funcionar por causas ajenas al cliente, y si se encuentra en garantía tiene que contactar con un agente de atención al cliente y se le entrega un canje provisional. También puede ir a un punto presencial para pedir el duplicado o canje definitivo. En cualquier de los casos el cliente tendrá que ir a un punto presencial para obtener el duplicado o canje definitivo."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si las validadores de los títulos no funcionan?",
      "answer": "En el supuesto de que una de las validadores del bus o de la estación no funcione, el usuario tiene que probar de validar a otra validadora. En el caso de metro, a una del mismo vestíbulo y si sigue sin funcionar tiene que ir a otro vestíbulo de la misma estación. Si se sigue sin poder validar, el agente de estación librará un billete para poder viajar y en el caso de buzo el conductor dará a la vista."
    },
    {
      "question": "Apoyo móvil - Como se tiene que validar?",
      "answer": "Para poder validar correctamente con el móvil, la condición es que el móvil del usuario tiene que tener el NFC activado. No hay que tener TMB App abierta. Adicionalmente, se recomienda acercar todo el posible, y mantener fijo, el apoyo móvil sobre el lector de la máquina de validación."
    },
    {
      "question": "Se necesita cobertura para validar con un apoyo móvil?",
      "answer": "No, a pesar de que un cliente no tenga cobertura ni datos móviles en la hora de hacer la validación, se podrá validar sin ningún tipo de problema. El apoyos móviles validan gracias a la tecnología NFC. Por lo tanto, solo se requiere que el NFC esté activado."
    },
    {
      "question": "Se necesita internet en el caso de una inspección del apoyo móvil?",
      "answer": "No hace falta que el móvil disponga de comunicación a internet para que sea intervenido, la inspección se podrá hacer sin problema, siempre que el usuario tenga el NFC activado."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si se acaba la batería del móvil en el momento de validar?",
      "answer": "El estado de un apoyo es siempre responsabilidad del usuario, y por tanto también es responsabilidad suya el tener el móvil con batería. Si un usuario no puede validar o no puede acreditar que ha validado en un viaje porque se ha quedado sin batería y es intervenido, se le tendría que imponer la sanción correspondiente."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si no funciona el apoyo móvil en el momento de validar?",
      "answer": "En el supuesto de que el usuario no pueda validar en una de las validadores del bus o de la estación de metro, tiene que probar de validar a otra validadora. Si sigue sin poder validar el conductor o agente de estación verifica visualmente que dispone de una app operativa. En el caso de que sea una quiebra global de la app, el agente o conductor le da a la vista. Si no se trata de una quiebra y es una incidencia del dispositivo del cliente, tiene que comprar y viajado con un título de transporte alternativo. En el supuesto de que se encuentre a bordo del bus, la única opción es adquirir el billete sencillo a las máquinas habilitadas a buzo con pago con tarjeta bancaria, móvil o reloj."
    },
    {
      "question": "Qué puede hacer el cliente si el usuario se equivoca de zona al validar por primera vez?",
      "answer": "Si el cliente lo solicita presencialmente, el agente de atención hará un canje en magnético con la zona corregida y bloqueará el título virtual. Posteriormente, jefes de Punto lo comunicarán al nivel 2 de atención (Equipo de apoyo OAE o Backoffice) para extraer el título bloqueado del apoyo móvil. Backoffice comunicará a Billetatge el título a extraer, y, una vez extraída, desbloqueará el título del apoyo.\nSi el cliente nos lo comunica por canales remotos, habrá que solicitar a nuestro nivel 2 de atención (Equipo apoyo OAE o Backoffice) la extracción del título del apoyo y, posteriormente, se derivará al cliente a uno de los Puntos habilitados para librar un canje magnético con la zona corregida. Backoffice comunicará a Billetatge el título a extraer, y, una vez extraída, desbloqueará el título del apoyo."
    },
    {
      "question": "Qué es el bloqueo y desbloqueo de un apoyo a petición del usuario?",
      "answer": "Es la acción que permite al usuario de T-mobilitat bloquear o desbloquear voluntariamente su apoyo, o un título, de forma que quede inoperativo, o desbloquearlo para que quede operativo de nuevo."
    },
    {
      "question": "De que sirve el bloqueo de un apoyo?",
      "answer": "El bloqueo es especialmente relevante en caso de pérdida o robo del apoyo, para impedir que terceros lo usen para validar en el transporte público."
    },
    {
      "question": "Por qué apoyos aplica?",
      "answer": "Únicamente a apoyos PVC y móvil. No aplica al apoyo cartón porque no se puede registrar a la cuenta de un usuario."
    },
    {
      "question": "Por qué canal se puede bloquear o desbloquear un título o apoyo?",
      "answer": "Presencial: Sí\nDigital: Sí\nTelefònic: Sí\nWeb: Sí\nApp: Sí\n\nSi usuario pide información a un agente, este además de hacer el trámite, tendrá que explicarle y acompañarlo en el trámite web o app para futuras ocasiones."
    },
    {
      "question": "El desbloquear cualquier persona un título o apoyo?",
      "answer": "Si lo hace en autogestión, lo puede desbloquear tanto el propio cliente como un agente de atención. El usuario lo tendrá que hacer desde su espacio personal de JoTMBé. Si lo hace presencialmente una persona que no es el titular, se requiere rellenar un formulario para tal efecto, presentarlo en su punto TMB debidamente rellenado y los documentos de identificación originales de persona autorizada y del solicitante. El formulario se encuentra a https://www.tmb.cat/ca/atencio-al-client/gestions/cita-previa."
    },
    {
      "question": "Puede un cliente bloquear o desbloquear el apoyo de un tercero?",
      "answer": "Sí pero se requiere rellenar un formulario para tal efecto, presentarlo en su punto TMB debidamente rellenado y los documentos de identificación originales de persona autorizada y del solicitante. El formulario se encuentra a https://www.tmb.cat/ca/atencio-al-client/gestions/cita-previa."
    },
    {
      "question": "Cuántas veces se puede bloquear y desbloquear un apoyo?",
      "answer": "No existe restricción por el que hace la número a veces que un cliente podrá bloquear su propio apoyo/título."
    },
    {
      "question": "El apoyo se bloquea o desbloquea en el momento?",
      "answer": "El único canal para bloquear o desbloquear en el momento es el presencial (Puntos TMB), porque utilizan un programa, PEC, que actúa directamente sobre el apoyo. El resto de canales realizan el bloqueo a través de TPW Agente, que genera una solicitud de acción que tiene que ser procesada por el servidor central y, posteriormente, ejecutada mediante la interacción del apoyo con una validadora, DA o TMB App por dispositivos con NFC."
    },
    {
      "question": "Puede un cliente gestionado fiero o solicitar el bloqueo o desbloqueo de un apoyo?",
      "answer": "No, un cliente gestionado no puede hacer o solicitar el bloqueo o desbloqueo. Esta gestión solo la puede realizar el cliente gestor."
    },
    {
      "question": "Donde se puede bloquear o desbloquear un apoyo o título presencialmente?",
      "answer": "Puntos TMB"
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para bloquear o desbloquear el apoyo o título?",
      "answer": "Aportar el apoyo o bien un documento identificador (DNI / NIE / pasaporte nacional, pasaporte extranjero o libro de familia)."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para bloquear o desbloquear un apoyo?",
      "answer": "TPW Agente (solo en el supuesto de que lo PEC no esté operativo), PEC (solo en el caso de apoyos PVC), App propia (No), Siebel (No)."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente bloquear o desbloquear un apoyo o título al cliente?",
      "answer": "Bloqueo:\nL'agente de atención accede a la ficha del cliente (a través de TPW) y a la sección de apoyos, selecciona la opción de bloqueo de apoyo o de título en función del que solicite el usuario.\nPAC:\niño este caso, se actúa directamente sobre el apoyo para bloquear un título o el propio apoyo. Para materializar el bloqueo con el PEC se tendrá que hacer interactuar el apoyo con el lector.\nDesbloqueig:\nL’agente de atención accede a la ficha del cliente (a través de TPW) y a la sección de apoyos, selecciona la opción de desbloqueo de apoyo o de título según el que esté bloqueado.\nPAC:\niño este caso, directamente sobre el apoyo para desbloquear un título o el propio apoyo. Para materializar el bloqueo con el PEC se tendrá que hacer interactuar el apoyo con el lector.\niño todos los casos, una vez hecha el trámite, el agente informará al usuario de cómo lo podrá hacerlo a través del web o app en futuras ocasiones."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio por el cliente para bloquear o desbloquear el apoyo (o el título) mediante un trámite digital / telefónico / back office?",
      "answer": "- Documento de identidad, original y vigente.\n- Nombre y apellido.\n- Fecha de nacimiento.\n- Correo electrónico."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para bloquear o desbloquear un apoyo o título?",
      "answer": "TPW Agente."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente digital / telefónico / back office para bloquear o desbloquear un apoyo PVC al cliente?",
      "answer": "1. Pedir los datos al cliente para acceder a la ficha del cliente a través de TPW.\n2. Seleccionar la opción de bloqueo o desbloqueo de apoyo o de título en función del que solicite el usuario.\n3. Además de darle respuesta y hacer el trámite, explicará cómo hacerlo a través del web o app para futuras ocasiones."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente para bloquear el apoyo o título a través de la web?",
      "answer": "1. Un cliente accede en su área privada, y navega hasta la sección de apoyos.\n2. Desde esta sección podrá acceder a la funcionalidad de bloqueo del apoyo o de un título contenido en este.\nEs tirará mediante una acción diferida. No se bloquea hasta que no interactúa con una validadora, DA o móvil con NFC."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente para desbloquear el apoyo o título a través de la web?",
      "answer": "1. Un cliente accede en su área privada, y navega hasta la sección de apoyos.\n2. Desde esta sección podrá acceder a la funcionalidad de desbloqueo del apoyo o de un título contenido en este.\nEs tirará mediante una acción diferida. No se desbloquea hasta que no interactúa con una validadora, DA o móvil con NFC."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente para bloquear el apoyo o título a través de la app?",
      "answer": "1. Un cliente accede a la App a la sección T-mobilitat, clicar a \"solicitarla\", a \"acceder\", a \"ver detalle del apoyo\" y a \"bloquea\".\n2. Desde esta sección podrá acceder a la funcionalidad de bloqueo del apoyo o de un título contenido en este.\nEs tirará mediante una acción diferida. No se bloquea hasta que no interactúa con una validadora, DA o móvil con NFC."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente para desbloquear el apoyo o título a través de la app?",
      "answer": "1. Un cliente accede a la App a la sección T-mobilitat, clicar a \"solicitarla\", a \"acceder\", a \"ver detalle del apoyo\" y a \"desbloquea\".\n2. Desde esta sección podrá acceder a la funcionalidad de desbloqueo del apoyo o de un título contenido en este.\nEs tirará mediante una acción diferida. No se desbloquea hasta que no interactúa con una validadora, DA o móvil con NFC."
    },
    {
      "question": "Qué es el bloqueo por intervención de un título?",
      "answer": "El bloqueo por intervención es la acción de dejar inoperativo el título de un apoyo TSC que realiza un Agente de Control e información (ACI) cuando detecta que un usuario ha cometido fraude o ha incumplido la normativa. El desbloqueo, por lo tanto, es la acción contraría, devolver la operatividad en un título previamente bloqueado."
    },
    {
      "question": "Cuáles son los supuestos de fraude de un título?",
      "answer": "1. Viaja sin título de transporte o no es válido.\n2. Presenta un título de transporte pero no está validado.\n3. Presenta un título de transporte de una zonificación incorrecta, o inferior a la que corresponde al trayecto.\n4. Presenta un título de transporte validado pero no es su titular."
    },
    {
      "question": "Qué documentación tiene que llevar el titular de un título?",
      "answer": "Los títulos de transporte de carácter personal e intransferible tienen que ir acompañados del documento oficial acreditativo, original y vigente: DNI, NIE, documento identidad europeo, Pasaporte.\niño el caso de títulos bonificados (FM/FN), el titular, además, tendrá que mostrar, si le requieren, el carné FM/FN.\nSi el título bonificado es multiviaje (T-70/90), el titular de la bonificación tiene que ser presente físicamente a lo largo de todo el trayecto. En caso contrario, excepcionalmente, se acepta que el resto de miembros presenten una fotocopia (o imagen en dispositivo electrónico) del carné individual FM/FN del titular.\n- El titular sí es presente: hay que llevar el documento de identidad del titular y el carné FM/FN del titular.\n- El titular no es presente: hay que mostrar el documento de identidad de cada uno de los miembros de la unidad familiar más el carné FM/FN de cada uno de los miembros de la unidad familiar, así como una fotocopia o imagen del carné bonificado del titular."
    },
    {
      "question": "Qué implica un bloqueo por intervención de un título?",
      "answer": "El bloqueo, o inutilización del título, y la imposición de una percepción mínima (cantidad que el usuario infractor tiene que abonar)."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el usuario intervenido por intervención de un título?",
      "answer": "Como el bloqueo y la imposición de la percepción mínima son procesos diferentes, el usuario tiene que hacer diferentes trámites:\n- Percepción mínima: el usuario tiene que abonar la percepción, o presentar alegaciones para evitar el pago.\n- Bloqueo: el usuario tiene que presentar la documentación apropiada o presentar alegaciones a ATM para solicitar el desbloqueo."
    },
    {
      "question": "Se bloquea o desbloquea en el momento un título?",
      "answer": "Si estas acciones se ejecutan desde la EPI de un interventor (AC), tanto el bloqueo como el desbloqueo se hacen efectivos de forma inmediata porque son acciones que se ejecutan directamente sobre el apoyo; no generan ninguna solicitud que se tenga que procesar a los servidores centrales.\niño cambio, si la acción se realiza desde TPW y cualquier otra herramienta de gestión, se ejecutarán en diferido porque se genera una solicitud de acción que tiene que ser tramitada y instanciada sobre el apoyo."
    },
    {
      "question": "Quién puede desbloquear un título intervenido?",
      "answer": "Por norma general, los operadores no tienen que desbloquear un título bloqueado por uso indebido, aunque el usuario pague la percepción mínima. La competencia para desbloquear un título recae en el CAI, por delegación de ATM y CON.\nEls operadores solo pueden desbloquear un título en determinadas circunstancias."
    },
    {
      "question": "En qué circunstancias TMB puede desbloquear un título intervenido?",
      "answer": "TMB solo podrá desbloquear títulos bloqueados por intervención en estas circunstancias:\n- En el supuesto que en el momento de la intervención, el titular de un título bonificado presentara el documento de identidad pero no el carné bonificado, el usuario dispondrá de un máximo de 2 días, de domingo a miércoles, o 4 si se trata de jueves a sábado, para personarse a un Punto TMB, sin cita previa, y presentar el carné FM/FN junto con el documento de identidad. La identidad tendrá que coincidir con la persona \"infractora\".\n- Si el título bonificado es multiviaje (T-70/90), el operador también puede desbloquear en la misma franja temporal anterior, si el usuario presenta la siguiente documentación:\n - El titular sí es presente: hay que llevar el documento de identidad del titular y el carné FM/FN del titular.\n - El titular no es presente: hay que mostrar el documento de identidad de cada uno de los miembros de la unidad familiar más el carné FM/FN de cada uno de los miembros de la unidad familiar, así como una fotocopia o imagen del carné bonificado del titular.\n- Títulos multiviaje (T-familiar), unipersonales (T-casual) o personalizados (T-joven y T-usual) cuando el título bloqueado haya caducado (a pesar de que hayan pasado más de 48 horas)."
    },
    {
      "question": "Si el usuario de un título bonificado ha presentado la documentación requerida y se ha desbloqueado el título, que pasa con la percepción mínima?",
      "answer": "El usuario, a través del web, o junto con el agente de Punto cuando se desbloquee el título, tendrá que presentar alegaciones a TMB. Los agentes de expedientes de fraude podrán estimar sus alegaciones. En cualquier caso, como bloqueo y percepción son acciones diferentes, tendrá que presentar alegaciones a TMB."
    },
    {
      "question": "Si un cliente no quiere presentar alegaciones a ATM, han pasado más de 48 horas y el título no está caducado, puede hacer alguna otra cosa?",
      "answer": "El agente de atención puede indicar al usuario que dispone de dos opciones adicionales:\n1. Dar de baja su apoyo y adquirir otro de nuevo.\n2. Esperar a que caduque el título intervenido y pedir el desbloqueo a un Punto TMB con cita previa."
    },
    {
      "question": "Estas excepciones aplican en todos los títulos?",
      "answer": "No. Los titulares de los títulos altamente bonificados (T-16, T-emprendida, T-metropolitana) solo pueden solicitar el desbloqueo presentando las alegaciones pertinentes a ATM. Los operadores no pueden desbloquear."
    },
    {
      "question": "Cómo se ejecuta el desbloqueo de un título?",
      "answer": "Con el EPI de los interventores, que hay a Puntos TMB."
    },
    {
      "question": "Donde se pueden presentar alegaciones por el desbloqueo de un título?",
      "answer": "Aquellos usuarios que estén interesados al volver a hacer uso de su título bloqueado, tendrán que presentar una alegación a través de los canales autorizados:\n- Página web de la ATM (www.atm.cat) > Atención e información > Trámites\n- Canal presencial: puede dirigirse a cualquier de las administraciones públicas disponibles al siguiente enlace.\nTambé puede ponerse en contacto con los canales de atención del CAI https://T-mobilitat.atm.cat/web/T-mobilitat/atencio-i-ajuda"
    },
    {
      "question": "Qué tiene que figurar en el escrito de alegaciones por el desbloqueo?",
      "answer": "En su escrito el usuario tendrá que exponer en detalle las causas que justifican el uso inadecuado del título, así como adjuntar los documentos que puedan justificar los hechos que expone."
    },
    {
      "question": "Además del bloqueo (y las alegaciones pertinentes por su desbloqueo), que pasa con la percepción mínima?",
      "answer": "Toda intervención comporta dos acciones: el bloqueo y la percepción mínima. Por lo tanto, el usuario tiene que presentar alegaciones al operador por la cuestión monetaria."
    },
    {
      "question": "Trámite presencial: Donde se puede bloquear o desbloquear un título o apoyo presencialmente?",
      "answer": "Puntos TMB."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes presenciales para bloquear y desbloquear un título o apoyo?",
      "answer": "TPW Agente, PEC, App propia, EPI de intervención."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente presencial para desbloquear?",
      "answer": "Desbloqueo:\n\nTPW Agente (acción diferida):\nL’agente de atención accede a la ficha del cliente y a la sección de apoyos, donde selecciona la opción de desbloqueo de apoyo o de título según el que esté bloqueado.\n\nPAC (acción efectiva):\niño este caso se actúa directamente sobre el apoyo para desbloquear un título o el propio apoyo. Para materializar el bloqueo con el PEC se tendrá que hacer interactuar el apoyo con el lector."
    },
    {
      "question": "Consulta digital o telefónica: Qué tiene que hacer el agente para atender la consulta?",
      "answer": "- Consultar el estado del apoyo al TPW Agente.\n- Informar de la documentación a aportar en su punto TMB.\n- Informar que tiene que presentar alegaciones a TMB por la percepción mínima, y a ATM por el desbloqueo del título."
    },
    {
      "question": "Baja de cliente - Qué es?",
      "answer": "La baja de cliente es el borrado de la cuenta de cliente, perfiles, apoyos, títulos, y toda su información asociada."
    },
    {
      "question": "Qué requisitos han para darse de baja?",
      "answer": "Si la baja la tramita un Agente de Atención, el cliente no puede tener:\n- Apoyos activos: en el caso de tener, primero tendrá que dar de baja cada uno de los apoyos.\n- Clientes vinculados: en el caso de tener, primero los tendrá que desvincular (funcionalidad no disponible al inicio de fase 1) o darlos de baja.\nSi la baja la tramita el usuario desde su espacio personal de JoTMBé, no hay que dar de baja ni los apoyos ni los clientes vinculados."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se puede dar de baja un cliente?",
      "answer": "Canals:\n- Presencial (Si con cita previa)\n- Digital (No)\n- Telefónico (No)\n- Web (Sí)\n- App (Sí)\nDesde el canal digital y telefónico se informará del trámite y se acompañará al cliente a través del web y app."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si hay un cliente vinculado?",
      "answer": "Primero tendrá que dar de baja al cliente vinculado o bien desvincularlo (si tiene más de 18 años)."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el cliente tiene un apoyo activado?",
      "answer": "Antes de dar de baja el cliente, se tiene que dar de baja el apoyo."
    },
    {
      "question": "Si un usuario se da de baja, pierde los títulos que tenía al apoyo?",
      "answer": "Sí, si un usuario se da de baja como cliente, o mujer de baja su apoyo, perderá todos los apoyos y títulos, aunque estén sin validar ni hayan pasado 24 horas desde la compra."
    },
    {
      "question": "Puede un cliente dar de baja a un tercero?",
      "answer": "Sí pero se requiere rellenar un formulario para tal efecto, presentarlo en su punto TMB debidamente rellenado y los documentos de identificación originales de persona autorizada y del solicitante. El formulario se encuentra a https://www.tmb.cat/can/atencio-al-cliente/gestiones/cita-previa."
    },
    {
      "question": "Trámite presencial - Donde se puede pedir una baja de cliente presencialmente?",
      "answer": "Puntos TMB"
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para darse de baja a un Punto TMB?",
      "answer": "- Aportar el DNI, NIE, documento de identidad europeo, o pasaporte. Estos documentos tienen que ser originales y vigentes.\n- Rellenar el formulario de baja que se le entrega en el mismo Punto."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para dar de baja un cliente?",
      "answer": "Herramientas:\n- TPW Agente: Sí\n- PEC: No\n- App propia: No\n- Siebel: No"
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para dar de baja un cliente?",
      "answer": "1. El agente accederá a la ficha del cliente y desde aquí podrá darlo de baja.\n2. El cliente tendrá que rellenar y firmar un formulario para autorizar la baja y se tendrá que escannejar intermediando lo TPW.\n3. En el supuesto de que el usuario tenga apoyos activos, el agente (previa confirmación del usuario) tendrá que dar de baja cada uno de los apoyos.\n4. En el supuesto de que el usuario tenga clientes vinculados, el agente (previa confirmación del usuario) los tendrá que desvincular (funcionalidad no disponible al inicio de fase 1) o dar de baja.\n5. Se le enviará al usuario la notificación correspondiente con el justificante de la baja.\n6. Informar al cliente como hacerlo a través del web o app para futuras ocasiones."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes telefónicos y digitales para ver el estado de un cliente?",
      "answer": "Herramientas:\n- TPW Agente: Sí\n- PEC: No\n- App propia: No\n- Siebel: No"
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para atender la consulta digital o telefónica?",
      "answer": "Además de resolver las posibles consultas relacionadas y de dar información sobre el trámite, explicará y acompañará al usuario a hacer el trámite a través del web o la app.\n1. Informar que no puede tener apoyos activados ni clientes vinculados.\n2. Explicará cómo hacer el trámite y lo acompañará al cliente trabara del web o app.\n3. Si lo quiere hacer presencial, informar que tiene que pedir cita previa y darle o bien dirigirlo al web para pedirla."
    },
    {
      "question": "Trámite web y App - Qué pasos tiene que seguir el cliente para darse de baja?",
      "answer": "El cliente accederá en su área privada del web de TMB y desde aquí podrá darse de baja. A pesar de que el usuario tenga títulos, apoyos o clientes vinculados, no hace falta que los dé de baja previamente. Este requisito por los Agentes de Atención no aplica al usuario."
    },
    {
      "question": "Qué es una factura?",
      "answer": "Una factura es un documento de carácter mercantil que refleja la compraventa de un bien o la prestación de un servicio determinado."
    },
    {
      "question": "Qué diferencia hay entre las facturas simplificada y completa?",
      "answer": "La diferencia es que a la simplificada no hay ninguna obligación de añadir los datos del receptor de la factura, pero a la completa sí. Por lo tanto, a una factura completa tienen que ser los datos del receptor."
    },
    {
      "question": "Puede un usuario pedir presencialmente una factura de un título que compró otra persona?",
      "answer": "Sí. Hace falta la autorización de terceros firmada por el titular, y marcando la opción correspondiente de gestión. También hará falta que lleve su propio documento de identidad, y el del titular, ambos originales y vigentes."
    },
    {
      "question": "Cómo puede un cliente, que compra un título a DA, obtener una factura simplificada?",
      "answer": "Los clientes que compran título a una DA, sea por una tarjeta personalizada o por un apoyo cartón, pueden conseguir el justificante de compra a una DA, clicando al botón 'Imprimir ticket' durante el proceso de compra. Si no ha hecho esta acción, o lo ticket no se ha imprimido, para obtener la factura simplificada tiene que contactar con los canales de atención de la IAC.\nCap compra de título a DA, con independencia del tipo de apoyo, queda registrado al histórico de compras de la cuenta JoTMBé de un cliente. Por lo tanto, no tiene acceso a las facturas de estas compras por sí mismo. Para obtener estas facturas simplificadas, el cliente puede:\n1. Ir presencialmente a un Punto TMB, con cita.\n1.1. Si la compra es por PVC, el Agente, una vez el cliente se ha identificado, le hace entrega de la factura simplificada a través de TPW Agente.\n1.2. Si la compra es por cartón anónimo, el cliente, además de identificarse, tiene que llevar consigo mismo el apoyo cartón, e indicar donde y cuando hizo la compra del título (para evitar posibles fraudes). El Agente le hará entrega de la factura simplificada a través de TPW Agente.\n2. Comunicarse a través de los canales digitales y telefónico.\n2.1. Si la compra es por PVC, el Agente, una vez el cliente se ha identificado, le hace entrega de la factura simplificada a través de TPW Agente.\n2.2. Si la compra es por cartón anónimo, los Agentes de atención informarán al cliente que tiene que ir presencialmente a un Punto TMB, con cita."
    },
    {
      "question": "Qué elementos se tienen que incorporar a una factura completa?",
      "answer": "A pesar de que una factura completa puede incorporar una o varias facturas simplificadas, ya existentes al sistema, adicionalmente tiene que incluir un conjunto de elementos, regulados por la Agencia Tributaria:\n● Número de la factura completa.\n● Fecha de expedición.\n● Datos fiscales del emisor y receptor: nombre y apellido, y/o denominación social del receptor.\n● Número de identificación fiscal del emisor y del receptor.\n● Descripción de la operación por la cual se genera la factura.\n● Importe total a pagar.\n● Desglose de los impuestos aplicados."
    },
    {
      "question": "Un cliente gestionado puede solicitar una factura completa?",
      "answer": "Sí, pero a través del cliente gestor. Los apoyos y las facturas simplificadas de un cliente gestionados son gestionadas por su gestor. Este será quien pueda crear y solicitar las facturas completas con facturas simplificadas suyas y del cliente gestionado.\niño este mismo sentido, las compras realizadas a través de TMB App a una tercera persona, quedarán asociadas a la persona que está loguejada a la aplicación."
    },
    {
      "question": "Un cliente gestor puede solicitar o agasajar la factura completa con los datos de una empresa o con datos de una tercera persona?",
      "answer": "Sí. Tendrá que rellenar el formulario con los datos adecuados."
    },
    {
      "question": "Puede un usuario solicitar una factura completa desde su espacio personal?",
      "answer": "No, esta funcionalidad todavía no está habilitada."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente para solicitar una factura completa a partir de diferentes facturas simplificadas?",
      "answer": "El cliente tiene que acudir a un Punto TMB, con cita previa, e informar de las facturas que quiere incluir en la completa, así como de la información fiscal que se tiene que incluir."
    },
    {
      "question": "Qué diferencia hay entre duplicado y copia?",
      "answer": "La principal diferencia es que el duplicado es un documento oficial para realizar gestiones por parte del cliente y la copia son fotocopias del original que queda registro de cuántas se han pedido y no tiene efecto legal."
    },
    {
      "question": "Puede una empresa solicitar facturas completas si llevan las facturas simplificadas de los trabajadores?",
      "answer": "No. De momento, todavía no está activo el evolutivo del cliente gestor empresa. Cada trabajador tendrá que solicitar la factura completa a nombre de la empresa o razón social."
    },
    {
      "question": "Se puede realizar una factura completa de varias facturas simplificadas del mismo año?",
      "answer": "Sí. A través de TPW Agente. También es indiferente si ha habido cambio de tarifa. Es indiferente que el precio de los títulos sean diferentes."
    },
    {
      "question": "Cuál es el límite temporal para incluir y pedir facturas simplificadas en una factura completa?",
      "answer": "5 años."
    },
    {
      "question": "Las facturas completas realizadas a través de FIVA se traspasarán al sistema T-mobilitat?",
      "answer": "No. No se traspasarán automáticamente. No obstante, si el agente ha marcado las facturas simplificadas que ha traspasado a factura completa, el agente podrá hacer la consulta de estas a FIVA."
    },
    {
      "question": "Trámite Web y App (todavía no disponible) - Descripción operativa cliente. TMB App",
      "answer": "1. El usuario tiene que iniciar la sesión JoTMBé vinculada a T-mobilitat, a la suya TMB App.\n2. Tiene que acceder a Historial de compras, en el apartado Compras.\n3. Hay dos formas de solicitar una factura completa:\n 1. Polsant sobre los tres puntos, se abre un desplegable. El usuario tiene que polsar sobre 'Solicitar factura completa.'\n 2. Polsant sobre una de las operaciones, se accede al por menor del título, y abajo aparece el mismo desplegable.\n4. Una vez solicitada la factura completa, el usuario tiene que rellenar el formulario con los datos de facturación. Abajo de todo, aparecerá en rojo el botón 'Descargar factura completa' cuando estén todos los campos rellenados.\n5. El usuario recibirá un correo electrónico al vinculado a JoTMBé, donde se lo indica que ya puede descargar su factura."
    },
    {
      "question": "Descripción operativa cliente. TMB Web",
      "answer": "1. El usuario tiene que iniciar la sesión JoTMBé vinculada a T-mobilitat, a TMB Web.\n2. Tiene que polsar sobre el botón 'Accede' del apartado T-mobilitat, y después a 'Historial de compras.'\n3. Al listado de compras realizadas por el usuario, este tiene que polsar sobre la opción 'Solicitar Factura completa', opción que aparece a la derecha.\n4. Una vez solicitada la factura completa, el usuario tiene que rellenar el formulario con los datos de facturación. Abajo de todo, aparecerá en rojo el botón 'Descargar factura completa' cuando estén todos los campos rellenados.\n5. El usuario recibirá un correo electrónico al vinculado a JoTMBé, donde se lo indica que ya puede descargar su factura."
    },
    {
      "question": "Se puede modificar una factura completa a través de TMB App o Web?",
      "answer": "No. En el supuesto de que haya pasado el plazo de devolución y/o el título se haya validado, por el momento, la única opción para modificar una factura completa será a través de TPW Agente."
    },
    {
      "question": "Se puede realizar la devolución de una factura completa a través de TMB App o Web?",
      "answer": "No. La única manera de realizar una devolución de una compra realizada por TMB App o Web es a través de QRS."
    },
    {
      "question": "Un usuario puede realizar una factura completa a través de su espacio personal de una compra realizada a una DA?",
      "answer": "No. Solo la puede solicitar en los diferentes canales de atención. No hace falta que aporte jefe ticket, pues la compra del título queda registrada, en forma de factura, en su cuenta cliente a TPW Agente."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para generar una factura completa?",
      "answer": "1. Buscar el cliente a TPW a partir del documento de identidad o del número del apoyo. Una vez ha accedido al perfil, tiene que clicar sobre la pestaña 'Facturas completas'.\n2. El agente selecciona 'Generar factura' (de alto a la derecha) y al buscador tiene que establecer unos criterios de búsqueda: número de la factura simplificada, número de apoyo, franja temporal de las facturas simplificadas (límite de 2 meses para hacer la búsqueda). Indicado el criterio de búsqueda, habrá que seleccionar 'Buscar'.\n3. Del listado de facturas simplificadas que aparecen en función de los criterios de búsqueda, el agente tiene que seleccionar aquellas que desee para hacer una factura completa. Una vez seleccionadas (tiene que clicar sobre el recuadro blanco de la derecha), polsarà sobre 'Añadir facturas', bajo a la izquierda. Se tiene que tener en cuenta que:\n - Si una factura simplificada seleccionada tiene una rectificativa asociada, estas también se añadirán.\n - Solo se pueden incorporar facturas simplificadas que todavía no formen parte de otra completa.\n - Si una factura simplificada se ha eliminado de una completa, sí que se podrán incorporar a una nueva factura completa.\n - Solo se pueden hacer facturas completas de productos integrados de ATM, no de compras de no-integradas.\n4. Añadidas las facturas, aparece un recuadro a la parte inferior. Con este ítem, el agente puede eliminar facturas simplificadas seleccionadas por error.\n - Si se quieren incorporar facturas que no estaban incluidas en la primera búsqueda, el agente puede cambiar los parámetros de la búsqueda y añadir de nuevas.\n5. Una vez con todas las facturas simplificadas que se quieren agrupar, el agente tiene que completar los datos del receptor, y que aparecerán a la factura. Finalmente, polsarà sobre 'Crear factura completa', y confirmará la operación.\n - El correo electrónico es un campo editable de los datos del receptor, pero no se imprime a la factura.\n6. Con la factura completa creada (todas empiezan por el número 3), el agente puede enviarla (al correo electrónico de la ficha de cliente T-mobilitat) o descargarla (para imprimirla).\n7. Al generar una factura completa, ya no se podrá trabajar con las facturas simplificadas incorporadas. Se puede consultar a la sección 'Facturas', pero las opciones de descarga o envío estarán deshabilitadas."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede consultar una factura completa y generar un duplicado o una copia?",
      "answer": "1. Buscar el cliente a TPW a partir del documento de identidad o del número del apoyo, y acceder a la pestaña 'Facturas completas'.\n2. Al buscador, el agente puede hacer la búsqueda por el número de factura, el apoyo asociado o un intervalo de tiempo (máximo dos meses). Hecha la búsqueda, aparecen las facturas completas que cumplan los parámetros especificados.\n3. Con esta consulta, el agente puede descargar un duplicado o una copia.\n - Si una factura completa todavía no se ha enviado, continuará apareciendo la opción de enviar.\n - Si ya se ha enviado previamente, aparecerán las opciones de enviar o descargar 'duplicado' y descargar 'copia'."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede modificar una factura completa?",
      "answer": "1. El agente busca, con los mismos parámetros anteriormente descritos, la factura completa que quiere modificar, y la selecciona.\n2. Cuando se abre la factura completa, arriba a la derecha marcará la pestaña 'Rectificación factura completa'.\n3. El proceso es igual al explicado para generar una factura completa. En este caso, se pueden añadir o eliminar facturas, o modificar los datos del receptor.\n - Cuando una factura simplificada está asociada a una factura completa, al realizar una devolución se produce una factura simplificada rectificativa, pero también, automáticamente, una factura completa rectificativa.\n4. Cuando se hayan hecho los cambios oportunos, el agente selecciona 'modificar factura completa', y la que se genere sustituirá el anterior. Las facturas completas rectificativas empiezan por el número 4."
    },
    {
      "question": "Las facturas completas realizadas a través de FIVA se traspasarán al sistema T-mobilitat?",
      "answer": "No. No se traspasarán automáticamente. No obstante, si el agente ha marcado las facturas simplificadas que ha traspasado a factura completa, el agente podrá hacer la consulta de estas a FIVA."
    },
    {
      "question": "Trámite Web y App (todavía no disponible) - Descripción operativa cliente. TMB App",
      "answer": "1. El usuario tiene que iniciar la sesión JoTMBé vinculada a T-mobilitat, a la suya TMB App.\n2. Tiene que acceder a Historial de compras, en el apartado Compras.\n3. Hay dos formas de solicitar una factura completa:\n 1. Polsant sobre los tres puntos, se abre un desplegable. El usuario tiene que polsar sobre 'Solicitar factura completa.'\n 2. Polsant sobre una de las operaciones, se accede al por menor del título, y abajo aparece el mismo desplegable.\n4. Una vez solicitada la factura completa, el usuario tiene que rellenar el formulario con los datos de facturación. Abajo de todo, aparecerá en rojo el botón 'Descargar factura completa' cuando estén todos los campos rellenados.\n5. El usuario recibirá un correo electrónico al vinculado a JoTMBé, donde se lo indica que ya puede descargar su factura."
    },
    {
      "question": "Trámite Web y App (todavía no disponible) - Descripción operativa cliente. TMB Web",
      "answer": "1. El usuario tiene que iniciar la sesión JoTMBé vinculada a T-mobilitat, a TMB Web.\n2. Tiene que polsar sobre el botón 'Accede' del apartado T-mobilitat, y después a 'Historial de compras'.\n3. Al listado de compras realizadas por el usuario, este tiene que polsar sobre la opción 'Solicitar Factura completa', opción que aparece a la derecha.\n4. Una vez solicitada la factura completa, el usuario tiene que rellenar el formulario con los datos de facturación. Abajo de todo, aparecerá en rojo el botón 'Descargar factura completa' cuando estén todos los campos rellenados.\n5. El usuario recibirá un correo electrónico al vinculado a JoTMBé, donde se lo indica que ya puede descargar su factura."
    },
    {
      "question": "Se puede modificar una factura completa a través de TMB App o Web?",
      "answer": "No. En el supuesto de que haya pasado el plazo de devolución y/o el título se haya validado, por el momento, la única opción para modificar una factura completa será a través de TPW Agente."
    },
    {
      "question": "Se puede realizar la devolución de una factura completa a través de TMB App o Web?",
      "answer": "No. La única manera de realizar una devolución de una compra realizada por TMB App o Web es a través de QRS."
    },
    {
      "question": "Un usuario puede realizar una factura completa a través de su espacio personal de una compra realizada a una DA?",
      "answer": "No. Solo la puede solicitar en los diferentes canales de atención. No hace falta que aporte jefe ticket, pues la compra del título queda registrada, en forma de factura, en su cuenta cliente a TPW Agente."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para generar una factura completa?",
      "answer": "1. Buscar el cliente a TPW a partir del documento de identidad o del número del apoyo. Una vez ha accedido al perfil, tiene que clicar sobre la pestaña 'Facturas completas'.\n2. El agente selecciona 'Generar factura' (de alto a la derecha) y al buscador tiene que establecer unos criterios de búsqueda: número de la factura simplificada, número de apoyo, franja temporal de las facturas simplificadas (límite de 2 meses para hacer la búsqueda). Indicado el criterio de búsqueda, habrá que seleccionar 'Buscar'.\n3. Del listado de facturas simplificadas que aparecen en función de los criterios de búsqueda, el agente tiene que seleccionar aquellas que desee para hacer una factura completa. Una vez seleccionadas (tiene que clicar sobre el recuadro blanco de la derecha), polsarà sobre 'Añadir facturas', bajo a la izquierda. Se tiene que tener en cuenta que:\n - Si una factura simplificada seleccionada tiene una rectificativa asociada, estas también se añadirán.\n - Solo se pueden incorporar facturas simplificadas que todavía no formen parte de otra completa.\n - Si una factura simplificada se ha eliminado de una completa, sí que se podrán incorporar a una nueva factura completa.\n - Solo se pueden hacer facturas completas de productos integrados de ATM, no de compras de no-integradas.\n4. Añadidas las facturas, aparece un recuadro a la parte inferior. Con este ítem, el agente puede eliminar facturas simplificadas seleccionadas por error.\n - Si se quieren incorporar facturas que no estaban incluidas en la primera búsqueda, el agente puede cambiar los parámetros de la búsqueda y añadir de nuevas.\n5. Una vez con todas las facturas simplificadas que se quieren agrupar, el agente tiene que completar los datos del receptor, y que aparecerán a la factura. Finalmente, polsarà sobre 'Crear factura completa', y confirmará la operación.\n - El correo electrónico es un campo editable de los datos del receptor, pero no se imprime a la factura.\n6. Con la factura completa creada (todas empiezan por el número 3), el agente puede enviarla (al correo electrónico de la ficha de cliente T-mobilitat) o descargarla (para imprimirla).\n7. Al generar una factura completa, ya no se podrá trabajar con las facturas simplificadas incorporadas. Se puede consultar a la sección 'Facturas', pero las opciones de descarga o envío estarán deshabilitadas."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede consultar una factura completa y generar un duplicado o una copia?",
      "answer": "1. Buscar el cliente a TPW a partir del documento de identidad o del número del apoyo, y acceder a la pestaña 'Facturas completas'.\n2. Al buscador, el agente puede hacer la búsqueda por el número de factura, el apoyo asociado o un intervalo de tiempo (máximo dos meses). Hecha la búsqueda, aparecen las facturas completas que cumplan los parámetros especificados.\n3. Con esta consulta, el agente puede descargar un duplicado o una copia.\n - Si una factura completa todavía no se ha enviado, continuará apareciendo la opción de enviar.\n - Si ya se ha enviado previamente, aparecerán las opciones de enviar o descargar 'duplicado' y descargar 'copia'."
    },
    {
      "question": "Cómo se puede modificar una factura completa?",
      "answer": "1. El agente busca, con los mismos parámetros anteriormente descritos, la factura completa que quiere modificar, y la selecciona.\n2. Cuando se abre la factura completa, arriba a la derecha marcará la pestaña 'Rectificación factura completa'.\n3. El proceso es igual al explicado para generar una factura completa. En este caso, se pueden añadir o eliminar facturas, o modificar los datos del receptor.\n - Cuando una factura simplificada está asociada a una factura completa, al realizar una devolución se produce una factura simplificada rectificativa, pero también, automáticamente, una factura completa rectificativa.\n4. Cuando se hayan hecho los cambios oportunos, el agente selecciona 'modificar factura completa', y la que se genere sustituirá el anterior. Las facturas completas rectificativas empiezan por el número 4."
    },
    {
      "question": "Qué es el servicio de modificación de datos personales?",
      "answer": "Este servicio consiste al garantizar al usuario la posibilidad de modificar los datos personales básicos y clave de su cuenta de cliente."
    },
    {
      "question": "Por qué canales se pueden modificar datos?",
      "answer": "Canals:\n- Presencial: Sí\n- Digital: Sí\n- Telefónico: Sí\n- Web/App: Sí"
    },
    {
      "question": "Cuáles son los datos clave y las básicas?",
      "answer": "Tipo de dato: \n- DNI/NIE/Pasaporte: Clave, Básica, Obligatoria\n- Nombre y primer apellido: Clave, Básica, Obligatoria\n- Segundo apellido: Básica, Opcional\n- Fecha de nacimiento: Clave, Básica, Obligatoria\n- Municipio, provincia y país: Básica, Opcional\n- Teléfono: Básica, Opcional\n- Correo electrónico: Clave, Básica, Obligatoria\n- Idioma: Básica, Opcional\n- Ayuda sensorial: Básica, Opcional"
    },
    {
      "question": "Qué diferencia hay entre los datos clave y las básicas?",
      "answer": "Los datos clave requieren una verificación de la documentación entregada por el cliente por parte de un agente de atención. Por lo tanto, el cambio de un dato básico siempre es efectiva y el cambio de un dato clave, diferida."
    },
    {
      "question": "Donde se pueden modificar los datos presencialmente?",
      "answer": "Puntos TMB, pero no hace falta cita previa."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para modificar datos?",
      "answer": "Aportar el DNI, NIE, documento de identidad europeo o pasaporte original."
    },
    {
      "question": "Qué herramientas tienen que utilizar los agentes para modificar datos de un cliente?",
      "answer": "Herramientas:\n- TPW Agente: Sí\n- PEC: No\n- App propia: No\n- Siebel: No"
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para modificar los datos del cliente?",
      "answer": "El agente a través del TPW-Agente puede modificar los datos de un cliente accediendo a su ficha de cliente mediante la opción de gestión de clientes. Si se quieren cambiar datos clave se tiene que pedir la documentación al cliente. Los datos básicos pueden cambiarse sin ninguna aportación documental.\n1. Tiene que iniciar sesión al JoTMBé.\n2. Introduce los datos obligatorios y escanea el DNI, NIE o pasaporte.\n3. El ATM verifica los datos y ejecuta el alta.\nUn vez aprobada el alta, la cuenta de T-mobilitat y el del JoTMBé se vinculan automáticamente. Al acabar, informará y explicará al cliente que también puede hacer este trámite a través del web o app."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente en el supuesto de que haya un error en la dirección de correo electrónico?",
      "answer": "1. Hacer el cambio a TPW Agente del usuario existente con el mail correcto.\n2. Desvincular la cuenta de T-mobilitat de la cuenta Yo TMBé (a través de la app si lo hace el usuario o a través de backoffice.clientes.tmb).\n3. Crear el nuevo usuario en la web con los datos correctos y si no existe crear también usuario Yo TMBé con el mismo mail.\n4. Entrar a la TMB app con los nuevos datos y vincular cuenta de Yo TMBé con Configuración >> Servicios Vinculados >> Cuenta T-mobilitat >> Vincular cuenta."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para atender la consulta digital o telefónica?",
      "answer": "Además de resolver las posibles consultas relacionadas y de dar información sobre el trámite, explicará y acompañará al usuario a hacer la modificación de datos trabara del web o la app.\n1. Preguntará qué tipo de dato quiere cambiar. Si es clave explicará que se necesita de una verificación previa y aportar documentación.\n 1. Si lo quiere hacer digitalmente, el agente de atención, le pedirá que aporte una fotografía del documento de identidad.\n 2. Si lo quiere hacer telefónicamente, el agente de atención tiene que confirmar previamente la identidad del usuario. Pedirá los siguientes datos: número del documento, fecha de nacimiento, nombre y apellidos y correo electrónico o teléfono registrado al TPW."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para hacer la modificación de datos?",
      "answer": "Tiene que estar registrado al JoTMBé."
    },
    {
      "question": "Qué pasos tiene que seguir el cliente para hacer el alta?",
      "answer": "1. Tiene que iniciar sesión al JoTMBé.\n2. Accede a Configuración >>Servicios vinculados >>Cuenta T-mobilitat >> Datos Personales.\n3. El cliente introduce los datos en el formulario de modificación y adjunta la digitalización del documento de identificación. Se genera la solicitud de modificación de datos correspondiente.\n4. Posteriormente, un agente de backoffice del CAI accederá al TPW-Agente para obtener las solicitudes de modificación de datos de cliente pendientes de tratar. El agente puede acceder a los datos introducidas por el cliente y verificar si son correctos en base al documento que se ha adjuntado. El agente puede hacer pequeñas modificaciones si son necesarias.\n5. Si el agente del CAI verifica correctamente los datos, procede a ejecutar la modificación de datos de cliente. Si el agente no puede verificar los datos, lo indicará en la solicitud y se enviará un correo electrónico al cliente indicando el problema."
    },
    {
      "question": "recepción de notificaciones - Qué son las notificaciones?",
      "answer": "Son acciones de comunicación que T-mobilitat envía a nivel informativo a sus clientes."
    },
    {
      "question": "recepción de notificaciones - Todos los clientes reciben notificaciones?",
      "answer": "El cliente puede seleccionar si quiere recibir o no notificaciones; y, en caso afirmativo, como las quiere recibir."
    },
    {
      "question": "recepción de notificaciones - Como se reciben las notificaciones?",
      "answer": "Las notificaciones se envían por correo electrónico y/o mensaje de texto, en función del canal escogido por el usuario."
    },
    {
      "question": "recepción de notificaciones - Quienes realiza estas comunicaciones?",
      "answer": "Se trata de comunicaciones estandarizadas en función de la acción realizada en la cuenta del cliente."
    },
    {
      "question": "recepción de notificaciones - Qué acciones se notifican a los clientes?",
      "answer": "Toda acción que un agente de atención lleve a cabo y que modifique el estado de su cuenta, perfil bonificado, apoyos, facturas... siempre que el cliente haya seleccionado que quiere recibir notificaciones."
    },
    {
      "question": "recepción de notificaciones - Si un cliente ya no quiere recibir notificaciones, puede cambiarlo?",
      "answer": "Sí, los clientes pueden decidir si reciben o no comunicaciones, y como las reciben."
    },
    {
      "question": "recepción de notificaciones - Puede un agente de atención contactar con un cliente que no quiere recibir notificaciones?",
      "answer": "Los servicios jurídicos del ATM, a un correo electrónico de 03 mayo 2023, considera que hay dos tipos de notificaciones: por un lado, las informativas o publicitarias; de la otra, las de atención, gestión de solicitudes o incidencias.\nRespecte las notificaciones informativas o publicitarias, ningún agente de atención u operador puede contactar con un cliente que no quiera recibirlas. Este tipo de comunicaciones corresponden a las que modifican los datos personales de la ficha del cliente, la emisión de solicitudes de o sobre el apoyo, facturas...\nRespecte las de atención, gestión de solicitudes o incidencias, el departamento jurídico de ATM considera que la legitimación es diferente y 'por lo tanto, en el ejercicio de nuestros poderes públicos como gestores del transporte público tenemos que poder trucar y solucionar el que ha pasado'.\nAixò significa que podemos contactar con un cliente, para solucionar una incidencia, informar sobre el estado de una solicitud o dar atención personalizada, a pesar de que el cliente haya especificado que no quiere recibir notificaciones."
    },
    {
      "question": "recepción de notificaciones - Quienes contacta con los clientes que no quieren recibir comunicaciones?",
      "answer": "El canal que haya recibido la comunicación/incidencia será el encargado de contactar con el cliente o de solucionar la incidencia. En el supuesto de que no pueda encontrar una solución, derivará la incidencia siguiendo el protocolo de comunicación de incidencias descrito en este portal."
    },
    {
      "question": "incidencia en la recepción del apoyo - Qué es?",
      "answer": "Esta incidencia se da cuando en el tiempo estipulado el cliente no recibe la tarjeta personalizada a la dirección indicada."
    },
    {
      "question": "incidencia en la recepción del apoyo - Qué son los canales de resolución?",
      "answer": "Canals:\n- Presencial: Sí\n- Digital: Sí\n- Telefónico: Sí\n- Web : Sí (formulario QRS)\n- App: No"
    },
    {
      "question": "incidencia en la recepción del apoyo - Cuando tarda al llegar el apoyo?",
      "answer": "El tiempo establecido para que llegue la tarjeta es de 5-10 días laborales (7-15 naturales)."
    },
    {
      "question": "incidencia en la recepción del apoyo - Como se envía el apoyo al domicilio?",
      "answer": "El envío de las tarjetas personalizadas (incluida la T-16) se hace a través de correo ordinario. Este tipo de envío no requiere de la presencia del cliente al domicilio. Correos guarda el sobre con la tarjeta al buzón que el cliente ha comunicado en la solicitud de tarjeta."
    },
    {
      "question": "incidencia en la recepción del apoyo - Que pasa si el usuario no se encuentra en casa?",
      "answer": "El envío del sobre con la tarjeta a través de correo ordinario no requiere de la presencia del cliente al domicilio. Correos guarda el sobre con la tarjeta al buzón que el cliente ha comunicado en la solicitud de tarjeta."
    },
    {
      "question": "incidencia en la recepción del apoyo - Se devuelven el dinero si el cliente no la compilación?",
      "answer": "No, una vez hecha la solicitud no se devuelven el dinero del coste del apoyo aunque no lo recoja."
    },
    {
      "question": "incidencia en la recepción del apoyo - Como se puede consultar el estado en que se encuentra la tarjeta?",
      "answer": "1. El cliente accede en el web de TMB y se logueja a su cuenta JoTMBé.\n2. En el apartado 'Cuenta T-mobilitat', sección 'Solicitudes T-mobilitat', el cliente tiene que seleccionar para quién ha pedido la tarjeta (él mismo o por algunos de sus clientes vinculados), rango temporal, marcar tipo de solicitud 'Solicitud de apoyo T-mobilitat', y polsar 'Filtrar'.\n3. El sistema muestra por pantalla la información en lo referente a las solicitudes de apoyo asociadas a la ficha del cliente en cuestión."
    },
    {
      "question": "Puede el usuario hacer el seguimiento del envío?",
      "answer": "No, el código o tràquing de este tipo de envío no permite hacer un seguimiento del estado del envío."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si no llega el apoyo en el tiempo establecido?",
      "answer": "El agente tiene que consultar el estado del envío del apoyo, a través del apartado 'Solicitudes', a TPW Agente. para dar una primera respuesta orientativa de cuánto tiempo puede tardar.\n ● Si el apoyo no está activado y no han pasado 10 días hábiles, se emplaza el cliente a esperar hasta que se cumplan los 10 días laborales.\n ● Si el apoyo no está activado y han pasado más de 10 días hábiles desde que el cliente solicitó su apoyo, el agente tiene que realizar una emisión por incidencia a través de TPW y enviarla al domicilio. Si el usuario no quiere esperar a que le llegue al domicilio el segundo envío, puede dirigirse a un Punto TMB.\n ● Si es la segunda reemisión, se emplaza el cliente a un Punto, sin cita, para obtener su apoyo (emisión por incidencia, sin coste por el cliente).\n Para consultar la operativa de los agentes, ver los apartados 'trámite/ consulta' en este mismo artículo."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el apoyo no llega en el tiempo establecido y el cliente compra un apoyo en otro operador?",
      "answer": "Si un cliente compra un nuevo apoyo en otro operador, le devolveremos el dinero del primer apoyo en el supuesto de que no le haya llegado en el tiempo establecido."
    },
    {
      "question": "Cómo se tramita la devolución del importe?",
      "answer": "Mediante la presentación de una QRS. La devolución se tramitará devolviendo el dinero de la compra, a través de la herramienta ECR."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el cliente no quiere esperar el tiempo establecido?",
      "answer": "Si un usuario ha hecho un pedido de apoyo, pero no quiere esperar a que le llegue en el tiempo establecido (independientemente de donde haya hecho la compra), puede adquirir otro apoyo. Si el apoyo aparece a TPW, el agente de atención tiene que realizar, a través del PEC, la operativa de canje por pérdida o robo. De este modo, el cliente pagará nuevamente el apoyo, pero no el título.\n Si el apoyo no aparece a TPW, el agente de atención no puede realizar ninguna operativa. Tiene que esperar los días establecidos, contactar con nuestros canales de comunicación, o con el operador donde ha hecho la compra."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el agente no puede identificar el apoyo del cliente en el circuito de Correos?",
      "answer": "Si se confirma que hay pago, pero no hay registro de la solicitud, el agente tiene que realizar una emisión por incidencia. En paralelo, tendrá que avisar a Backoffice (suportoae@tmb.cat) con el fin de registrar a Remedy (portal de comunicación de incidencias de ZOCO-mobilitat) la incidencia con el pedido original."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el apoyo se ha extraviado?",
      "answer": "En el supuesto de que el apoyo se haya extraviado en el envío, el usuario tiene derecho a un segundo apoyo gratuito que se puede enviar por correo postal (emisión por incidencia a través de TPW Agente) o puede ir a recogerlo presencialmente a un Punto. Si se le vuelve a enviar un segundo apoyo y este se extravía por segunda vez, la persona usuaria tendría que ir presencialmente a un Punto sin cita, a recoger su apoyo, el cual se realiza de manera gratuita."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el usuario ha registrado una dirección errónea?",
      "answer": "En el supuesto de que el usuario manifieste que no ha recibido el apoyo, el agente de atención tiene que comprobar si la dirección facilitada por el usuario es correcta (tendrá que preguntar la dirección correcta al cliente). En el supuesto de que la dirección no lo sea, indicará al cliente que tiene que abonar un nuevo apoyo. Se le ofrecerán dos alternativas:\n- Vía telemática. El cliente tiene que acceder en su espacio personal de JoTMBé a través de la web de TMB, dar de baja el apoyo que no ha recibido, y adquirir otro. Esta acción implica que también tendrá que volver a adquirir el título.\n- Vía presencial. El cliente tiene que personarse a un Punto TMB para obtener un duplicado (canje con coste) del apoyo PVC. Esto implica que solo pagará el apoyo."
    },
    {
      "question": "Hasta cuando puede, el usuario, reclamar el apoyo no recibido?",
      "answer": "El apoyo no recibido y pagado se podrá reclamar durante los 6 meses siguientes a la fecha del pago. Si no se ha reclamado en estos 6 meses, se tiene que tramitar nuevamente y efectuar el pago al considerarse perdido. Para tramitar un nuevo apoyo y hacer el pago, previamente, el usuario a través de su propio espacio (o el agente a través de TPW,) tendrá que dar de baja el apoyo no recibido/ perdido."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si el apoyo todavía está en sido ejecutando?",
      "answer": "Se le traslada al usuario que el apoyo está en fase de fabricación y se lo indica que el plazo aproximado de entrega es de 5-10 días hábiles o 15 naturales.\n Si pasados cinco días desde la solicitud del apoyo (TPW > Solicitud), sigue en sido ejecutando, el agente lo pone en conocimiento de Backoffice (suportoae@tmb.cat) por qué este lo notifique a ZOCO-mobilitat (Remedy) para que pueda re-inyectar la solicitud al circuito."
    },
    {
      "question": "Trámite consulta telefónica, digital y QRS - Qué tiene que hacer el agente para responder a la consulta del cliente?",
      "answer": "El agente de atención busca al usuario a TPW a través del documento de identidad, o del nombre y fecha de nacimiento. Accede a su ficha, y en el apartado 'Solicitudes', busca la solicitud de nuevo apoyo. Si el agente confirma que se trata de una incidencia, tendrá que dar de baja el apoyo no recibido y realizar una nueva emisión por incidencia a través de TPW."
    },
    {
      "question": "Cómo se hace una emisión por incidencia a través de TPW?",
      "answer": "El agente accede a la ficha del cliente, a TPW. En el apartado 'Apoyos', se tiene que polsar sobre 'Nueva solicitud de apoyo'. Se rellenan todos los campos, prestando atención en el apartado Datos de solicitud. Se tiene que seleccionar el título y zonas (si corresponde), vincular los perfiles, si le corresponden, y el motivo de la solicitud (emisión por incidencia). Se tienen que rellenar también los datos del domicilio para hacer el envío.\n Rellenados todos los campos, polsar sobre 'Crear nueva solicitud'.\n El primer apoyo se tiene que dar de baja, antes de la emisión por incidencia. No es un proceso conjunto y automático."
    },
    {
      "question": "Trámite o consulta presencial - Qué tiene que hacer el agente?",
      "answer": "● Si el usuario viene derivado otros canales, el agente, antes que nada, tiene que consultar el Excel Control incidencias T-mobilitat, para ver si aparece definida y detallada la operativa.\n ● Si no viene derivado otros canales, tiene que acceder a la ficha del cliente a TPW para hacer las comprobaciones descritas a los apartados anteriores. Si corresponde (también en el supuesto de que venga derivado y aparezca en el Excel Control incidencias T-mobilitat), se sigue la operativa, que se realizará como se describe a continuación:\n o El agente accede al PEC > Emisión, e introduce el número del documento de identidad del cliente.\n o El agente coge un apoyo vacío y no personalizado, y lo guarda durante todo el proceso sobre el cenicero-lector.\n o Tiene que seleccionar el título (si corresponde), y posteriormente, el tipo de apoyo (PVC). En 'Motivo de emisión', tiene que seleccionar 'Emisión por incidencia'.\n o Seleccionado el título y el apoyo, a la pantalla aparece el mensaje que el agente ya puede personalizar el apoyo, introduciendo el apoyo a la sublimadora. El agente tiene que revisar que el nombre y apellido esté vende imprimido. En caso contrario, tendría que volver a introducir el apoyo a la sublimadora.\n o En el supuesto de que se haya imprimido correctamente, se tiene que colocar el apoyo, nuevamente, en el lector, para finalizar la emisión. Esta tarjeta se libra activada.\n ● La emisión por incidencia a través del PEC mujer de baja, automáticamente, el apoyo original. Sin embargo, el agente tendrá que acceder a la ficha del cliente a TPW (> Apoyos) para confirmar que el nuevo apoyo está vinculado, y el original, dado de baja. En caso de que no esté anulado, tiene que darlo de baja."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente si el cliente no quiere esperar el tiempo establecido?",
      "answer": "Si un usuario ha hecho un pedido de apoyo, pero no quiere esperar a que le llegue en el tiempo establecido (independientemente de donde haya hecho la compra), puede adquirir otro apoyo. Si el apoyo aparece a TPW, el agente de atención tiene que realizar, a través del PEC, la operativa de canje por pérdida o robo. De este modo, el cliente pagará nuevamente el apoyo, pero no el título.\n Si el apoyo no aparece a TPW, el agente de atención no puede realizar ninguna operativa. Tiene que esperar los días establecidos, contactar con nuestros canales de comunicación, o con el operador donde ha hecho la compra."
    },
    {
      "question": "Trámite Backoffice / QRS - Qué tiene que hacer el agente?",
      "answer": "● Identificar el usuario a través del nombre y apellido, número del documento de identificación y la fecha de nacimiento. Comprobar el estado de la solicitud a la sección 'Solicitudes' del TPW Agente.\n ● Si no existe la 'solicitud' de apoyo y no hay pago (a ECR > Cliente T-mobilitat, no hay registro de pago), se informa el cliente que no ha realizado ningún pedido.\n ● Si ha hecho el pago, pero no se ha generado la solicitud de apoyo (a ECR > Cliente T-mobilitat > Orden de venta, no habrá ningún enlace a la solicitud), se tiene que realizar una emisión por incidencia.\n ● Si la solicitud aparece en sido 'ejecutando', hasta el quinto día, se tiene que esperar que la solicitud cambie de estado. Si está más de cinco días, se tiene que reportar a Míriam Dueñas, vía Backoffice (suportoae@tmb.cat) que reinyecte la solicitud (o la cancele, según corresponda).\n ● La solicitud aparece en estado 'verificado', pero el cliente manifiesta que no lo ha recibido. Con el número de solicitud de tarjeta, buscamos en la Excel Informe de Pedidos de Personalización en qué estado de fabricación se encuentra:\n ● En el supuesto de que no hayan pasado 10 días hábiles de la solicitud, se informa el cliente que su tarjeta todavía se encuentra en tráfico.\n ● En el supuesto de que hayan pasado más de 10 días hábiles de la solicitud y el envío sea ordinario:\n 1. Si el cliente manifiesta que no ha recibido el apoyo, el agente accede a TPW Agente > Apoyos y mujer de baja el apoyo que tendría que haber recibido.\n 2. En el mismo apartado de TPW, accede a Nueva solicitud de apoyo. Esta acción generará una nueva solicitud de apoyo, gratuito, que el cliente tendría que recibir en el domicilio. Se rellenan todos los campos, prestando atención en el apartado Datos de solicitud. Se tiene que seleccionar el título y zonas (si corresponde) y el motivo de la solicitud (emisión por incidencia). Se tienen que rellenar también los datos del domicilio para hacer el envío.\n Rellenados todos los campos, polsar sobre 'Crear nueva solicitud'.\n 3. Si el cliente manifiesta que no ha recibido este segundo envío, se informa el cliente que tiene que dirigirse a un Punto TMB, sin cita, para obtener un nuevo apoyo, a través del PEC: emisión por incidencia (gratuito). El agente tendrá que anotar en el Excel Control incidencias T-mobilitat el detalle del usuario derivado (número de ticket de Zendesk, nombre y apellido del usuario, correo electrónico y documento de identidad) y la operativa de manera exacta y detallada:\n 1. OPERATIVA 1: Emisión por incidencia con/ sin título a través del PEC.\n 2. OPERATIVA 2: Dar de baja el apoyo 00XXXXXXXAB a través de TPW.\n 3. INCIDENCIA: Apoyo no recibido.\n 4. Si el cliente compra un nuevo apoyo en otro operador, le devolveremos el dinero del primer apoyo únicamente en el supuesto de que no le haya llegado en el tiempo establecido. El retornament del importe de este apoyo se realizará a través del Excel de devoluciones, gestionado por Sònia Sánchez Campos, para devolver compras desde ECR."
    },
    {
      "question": "incidencia por apoyo bloqueado - Qué es?",
      "answer": "Es la incidencia que tiene lugar cuando un cliente ha solicitado el bloqueo del apoyo (o del título), pero posteriormente se encuentra que no lo puede desbloquear."
    },
    {
      "question": "incidencia por apoyo bloqueado - Cuando tendrá lugar la incidencia?",
      "answer": "Generalmente, se produce cuando un usuario pierde o le roban la tarjeta PVC, solicita el bloqueo del título o apoyo, y posteriormente pide un duplicado de su tarjeta a Puntos.\nS’tiene que entender que una solicitud de bloqueo es una orden diferida que se ejecuta (pasados 60 minutos) cuando la tarjeta interactúa con un lector cCTIU. Si la tarjeta robada o perdida no ha interactuado con un cCTIU, la tarjeta no se bloqueará. Por lo tanto, al emitirse un duplicado del apoyo, a través del PEC, se copia toda la información contenida en el original: perfiles, títulos y solicitudes pendientes (como la de bloqueo).\nEs puede dar que, a pesar de que el agente de atención presencial hace interactuar la tarjeta duplicada con el lector del PEC, el bloqueo tarde unos minutos o unas horas al ejecutarse, y se ejecute una vez el cliente ha validado.\nOcasionalment, pero, la información de este bloqueo (esté ejecutado o no) no queda reflejada a la cuenta del cliente a TPW. Por lo tanto, desde TPW no se puede solicitar el desbloqueo."
    },
    {
      "question": "incidencia por apoyo bloqueado - Por qué canales se puede desbloquear?",
      "answer": "Canals\n- Presencial: Si (PEC)\n- Digital: Si\n- Telefónico: Si\n- Web: Si (QRS)\n- App: No"
    },
    {
      "question": "Trámite presencial - Donde se puede desbloquear un apoyo o título presencialmente?",
      "answer": "Puntos TMB, sin cita previa."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio por el cliente para desbloquear el apoyo o título?",
      "answer": "Aportar la tarjeta PVC, así como el documento de identidad (DNI, NIE, documento de identidad europeo, pasaporte o libro de familia) original."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para hacer el desbloqueo?",
      "answer": "El agente de atención actúa directamente sobre el apoyo para desbloquear tanto el apoyo como el título. Para materializar el desbloqueo, el agente de atención hace interactuar la tarjeta con el cenicero o lector, mediante el aplicativo PEC."
    },
    {
      "question": "Qué puede hacer el agente si no se puede desbloquear la tarjeta a través del PEC?",
      "answer": "Si no se puede desbloquear la tarjeta a través del PEC, el agente puede realizar una emisión por incidencia de una nueva tarjeta:\n● Si el cliente tiene un título ya validado, le hará un canje de título en magnético. Una vez emitida el nuevo apoyo, tiene que dar de baja el apoyo original a través de la herramienta TPW, dado que la baja no es automática.\n● Si el cliente tiene un título no validado, el instanciarà a la tarjeta.\n A pesar de que la T-casual, T-usual, T-familiar y T-grupo dejen de venderse en magnético el 28/11/2023, hasta el 15/01/2024 el canje de un título ya validado solo se podrá emitir en magnético. Todavía no está disponible la funcionalidad de crear títulos \"a la carta\" en formado cartón TSC.\nCom la emisión por incidencia no duplica la información de la tarjeta original, la solicitud de bloqueo no se traspasa a la nueva."
    },
    {
      "question": "Trámite digital o telefónico - Pueden desbloquear un apoyo o título?",
      "answer": "Primero, el agente tiene que identificar el cliente, pidiendo número del documento de identidad, fecha de nacimiento y correo electrónico. Una vez identificada el usuario, y la incidencia, el agente puede probar de solicitar el desbloqueo a través de TPW (TPW > Apoyos > Detalle del apoyo).\niño el caso que no sea posible, el agente informará el cliente que tiene que ir a un Punto, sin cita, a que le desbloqueen la tarjeta T-mobilitat a través del PEC.\nL'agente de atención informará de la derivación llenando la Excel Control incidencias T-mobilitat del Sharepoint de Punto. El agente tiene que llenar los siguientes datos:\n- Número de ticket de Zendesk.\n- Nombre y apellido del cliente, según aparece a TPW.\n- Mail.\n- Documento de identidad.\n- Registro detallado de las operativas que tienen que hacer los agentes de Punto y la incidencia que ha generado la derivación."
    },
    {
      "question": "Trámite BackOffice - BackOffice puede desbloquear un apoyo o título?",
      "answer": "Primero, el agente tiene que identificar el cliente, pidiendo número del documento de identidad, fecha de nacimiento y correo electrónico. Una vez identificada el usuario, y la incidencia, el agente puede probar de solicitar el desbloqueo a través de TPW (TPW > Apoyos > Detalle del apoyo).\niño el caso que no sea posible, el agente informará al cliente que tiene que ir a un Punto, sin cita, a que le desbloqueen la tarjeta T-mobilitat a través del PEC.\nBackoffice puede derivar la incidencia a ZOCO mobilitat para que su equipo técnico verifique el bloqueo y así solicitar el desbloqueo a través del área personal de cliente (TPW Cliente) o de las herramientas de los agentes de atención (TPW Agente)."
    },
    {
      "question": "Trámite web y App - Desbloqueo web",
      "answer": "1. Un cliente accede en su área privada, y navega hasta la sección de apoyos.\n2. Desde esta sección podrá acceder a la funcionalidad de desbloqueo del apoyo o de un título contenido en este.\nSi no puede solicitar el desbloqueo, el cliente tiene que contactar con los canales de atención de TMB."
    },
    {
      "question": "Trámite web y App - Desbloqueo App",
      "answer": "1. Un cliente accede a TMB App, sección T-mobilitat, clica a \"solicitarla\", a \"accede\", a \"ver detalle del apoyo\" y a \"desbloquea\".\n2. Desde esta sección podrá acceder a la funcionalidad de desbloqueo del apoyo o de un título contenido en este.\nSi no puede solicitar el desbloqueo, el cliente tiene que contactar con los canales de atención de TMB."
    },
    {
      "question": "incidencia error en la validación - Qué es?",
      "answer": "Es una incidencia que se da cuando el cliente tiene un apoyo cargado pero no puede validar. Se puede dar por tres motivos:\n- Incidencia a las validadores.\n- Error con el apoyo PVC.\n- Error con el apoyo móvil.\n- Error con el apoyo cartón."
    },
    {
      "question": "Incidencia a las validadores",
      "answer": "En el supuesto de que una de las validadores del bus no funcione, el usuario tiene que probar de validar a otra validadora. Si sigue sin funcionar, el cliente tiene que adquirir un billete de incidencia de buzo.\niño el caso de metro, a una del mismo vestíbulo y si sigue sin funcionar tiene que ir a otro vestíbulo de la misma estación. Si se sigue sin poder validar, el agente de estación librará un billete para poder viajar. El agente tendrá que anotar en el justificante emitido por la DA, donde ha obtenido el billete por el cliente, el número del apoyo T-mobilitat."
    },
    {
      "question": "Error con el apoyo PVC",
      "answer": "Si se encuentra a bordo del bus, tiene que adquirir un billete de incidencia para hacer un viaje.\nSi se encuentra a metro y el apoyo deja de funcionar por causas ajenas al cliente, tiene que probar de validar en otra validadora del mismo vestíbulo. Si sigue sin funcionar, tiene que probarlo en el otro vestíbulo. Si continúa sin funcionar, tiene que contactar con un agente de atención al cliente, que le hará entrega de un canje provisional.\niño cualquiera de los casos el cliente tendrá que ir a un punto presencial para obtener el duplicado o canje definitivo.\niño caso de ser una quiebra global, el Agente de Atención tiene que contactar con el CCM. Si considera, el CCM puede autorizar a dar un canje de 1 viaje, o dará a la vista.\niño el caso que se encuentre al metro, el cliente tiene que adquirir un billete alternativo. Posteriormente, podrá reclamarlo rellenando el formulario web de QRS, aportando toda la información que pueda."
    },
    {
      "question": "Error con el apoyo móvil",
      "answer": "Si se encuentra a bordo del bus, tiene que adquirir un billete de incidencia para hacer un viaje.\nSi se encuentra a metro y el apoyo deja de funcionar por causas ajenas al cliente, tiene que probar de validar en otra validadora del mismo vestíbulo. Si sigue sin funcionar, tiene que probarlo en el otro vestíbulo. Si continúa sin funcionar, tiene que contactar con los canales de atención de TMB.\niño caso de ser una quiebra global, el Agente de Atención tiene que contactar con el CCM. Si considera, el CCM puede autorizar a dar un canje de 1 viaje, o dará a la vista.\niño el caso que se encuentre al metro, el cliente tiene que adquirir un billete alternativo. Posteriormente, podrá reclamarlo rellenando el formulario web de QRS, aportando toda la información que pueda."
    },
    {
      "question": "Error con el apoyo cartón",
      "answer": "Si se encuentra a bordo del bus, tiene que adquirir un billete de incidencia para hacer un viaje.\nSi se encuentra a metro y el apoyo deja de funcionar por causas ajenas al cliente, tiene que probar de validar en otra validadora del mismo vestíbulo. Si sigue sin funcionar, tiene que probarlo en el otro vestíbulo. Si continúa sin funcionar, tiene que contactar con un agente de atención al cliente, que le hará entrega de un canje definitivo del apoyo.\niño caso de ser una quiebra global, el Agente de Atención tiene que contactar con el CCM. Si considera, el CCM puede autorizar a dar un canje de 1 viaje, o dará a la vista.\niño el caso que se encuentre al metro, el cliente tiene que adquirir un billete alternativo. Posteriormente, podrá reclamarlo rellenando el formulario web de QRS, aportando toda la información que pueda."
    },
    {
      "question": "Qué pasa si se le da a la vista al cliente y durante el viaje le sancionan por no llevar un billete validado?",
      "answer": "Si se trata de una quiebra global, el conductor o el agente tienen que comunicarlo a los equipos de intervención.\nSi la quiebra no es global y tiene lugar al bus, el cliente tiene que adquirir un billete de incidencia, reembolsable. Si no lo ha hecho, intervención puede imponer una percepción mínima.\nSi la quiebra no es global y tiene lugar a metro, el cliente tiene que adquirir un billete de transporte alternativo, que posteriormente tendrá que reclamar a través del formulario web QRS."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el cliente si compra un billete alternativo cuando es una quiebra global?",
      "answer": "El cliente tendrá que reclamar a través del formulario web QRS, que valorará la información que aporte y le dará una respuesta."
    },
    {
      "question": "Qué puede hacer el cliente si el usuario se equivoca de zona al validar por primera vez?",
      "answer": "En el caso de una tarjeta personalizada, el cliente tiene que ir presencialmente a un Punto TMB (u otros operadores) para realizar el cambio de zona de primera validación usando lo PEC.\niño el caso de usar un apoyo virtual:\n- Si el cliente lo solicita presencialmente, el agente de atención hará un canje en magnético con la zona corregida y bloqueará el título virtual. Posteriormente, Jefes de Punto lo comunicarán al nivel 2 de atención (equipo apoyo OAE) para extraer el título bloqueado del apoyo móvil. El Equipo de apoyo OAE lo comunicará a Billetatge, y una vez extraída, desbloqueará el título del apoyo.\n- Si el cliente nos lo comunica por canales remotos, habrá que solicitar a nuestro nivel 2 de atención (Equipo apoyo OAE), la extracción del título del apoyo y, posteriormente, se derivará al cliente a un Punto TMB para librar un canje en magnético del título con la zona corregida. Equipo apoyo OAE lo comunicará a ha Billetatge, y una vez extraída el título, se desbloqueará el título del apoyo."
    },
    {
      "question": "incidencia apoyo móvil no funciona - Qué es?",
      "answer": "Es una incidencia que se da cuando un cliente efectúa la compra de la cartera electrónica, pero no puede validar con el apoyo móvil (o virtual), le aparece 'Error en la Cartera Electrónica', o no visualiza su título."
    },
    {
      "question": "incidencia apoyo móvil no funciona - Cuáles son los canales de resolución?",
      "answer": "Canals\n\nPresencial: Sí\n\nDigital: Sí\n\nTelefónico: Sí\n\nWeb: No\n\nApp: No\n\nSolo a Puntos TMB, no a Quioscos."
    },
    {
      "question": "incidencia apoyo móvil no funciona - Qué solución se le da al cliente? (Cliente con apoyo móvil y no PVC)",
      "answer": "No hay solución definitiva actualmente pero disponemos de una solución de contingencia: por las molestias ocasionadas y si el cliente lo desea, ofrecemos un apoyo físico gratuito a un Punto TMB.\n\nFins que el problema técnico no se solucione, el canal presencial (Puntos TMB) será el encargado de dar la solución provisional a aquellos clientes que han sido derivados desde otros canales."
    },
    {
      "question": "incidencia apoyo móvil no funciona - Tiene coste este apoyo PVC?",
      "answer": "Esta nueva emisión del apoyo PVC será gratuita."
    },
    {
      "question": "incidencia apoyo móvil no funciona - Qué garantía tendrá este nuevo apoyo?",
      "answer": "La garantía será de 5 años."
    },
    {
      "question": "incidencia apoyo móvil no funciona - Qué pasa con su apoyo móvil?",
      "answer": "No se podrá utilizar hasta que no solucione el problema técnico. Una vez esté solucionada se pondrán en contacto con el cliente para comunicarle que ya puede hacer uso."
    },
    {
      "question": "Consulta presencial Puntos TMB - Hay que pedir cita previa?",
      "answer": "No, no es necesaria la cita previa por este trámite."
    },
    {
      "question": "Qué es obligatorio para el cliente para emitir de nuevo el apoyo presencialmente?",
      "answer": "DNI, NIE, documento de identidad europeo o pasaporte, original y vigente."
    },
    {
      "question": "Qué tiene que hacer el agente para solucionar la incidencia? (Solución de contingencia)",
      "answer": "Cuando un cliente se acerca a un Punto por primera vez se lo redirige al hacer una QRS, para que hagan las verificaciones necesarias.\niño caso que el cliente ya venga derivado desde los otros canales se procederá como se indica:\n1. El Agente tendrá que comprobar si el cliente se encuentra dentro del listado del Excel “Control incidencias T-mobilitat” del Sharepoint compartido con Puntos. Buscaremos el cliente por número de ticket de zendesk, nombre y apellido, correo electrónico o número del documento de identidad.\n2. El agente tiene que realizar las operativas que aparecen detalladas, una a una, a la columna Comentarios del Excel. La estructura será:\n - Operativa X. Descripción detallada de la operativa a llevar a cabo. habrá tantas como acciones diferenciadas tiene que hacer el agente de Punto.\n - Incidencia. Breve descripción de la incidencia que hace derivar el cliente.\n3. Finalizado el trámite, se tiene que anotar en el Excel si el cliente se ha llevado (también si no lo hace, marcando “no”) una tarjeta PVC. Se marca la fila correspondiente en color amarillo, para destacar claramente que el cliente ha pasado por Puntos."
    },
    {
      "question": "Canal Digital y Telefónico - Qué tiene que hacer el agente de atención?",
      "answer": "1. Se informa al cliente que tiene que tener la última actualización de TMB App y de la aplicación Cartera electrónica, así como la NFC activado.\n2. Si el problema se de validación y persiste, el operador lo tiene que recomendar que pruebe de validar de las diferentes maneras conocidas:\n - Móvil bloqueado.\n - Móvil bloqueado con pantalla activada (iluminada).\n - Móvil desbloqueado.\n - Accediendo a TMB App > T-mobilitat > Móvil.\n3. Si el problema persiste, se indica al cliente que tiene que probar de vincular una nueva cartera electrónica.\n - Cerrar sesión de JoTMBé a TMB App.\n - Acceder a Configuración del dispositivo > Aplicaciones > Cartera electrónica, y limpiar todos los datos de navegación y cookies.\n - Reiniciar el dispositivo.\n - Volver a iniciar sesión a TMB App.\n - A TMB App > T-mobilitat > Móvil, polsar sobre “Vincular una nueva cartera electrónica. El usuario tendrá que aceptar todos los errores que le puedan aparecer, hasta finalizar el proceso. Después de unos 10 o 30 minutos con la pantalla “Cargando una nueva cartera electrónica”, el proceso concluye.\n - A la pantalla inicial de TMB App > Configuración > Servicios vinculados > T-mobilitat > Sincronizar tarjeta virtual.\n4. Si el problema persiste, se lo indica que pruebe de desinstalar e instalar nuevamente la cartera electrónica.\n5. Si el problema persiste, el operador tendrá que hacer la comprobación a TPW Agente si el cliente dispone de apoyo PVC, y que el apoyo móvil no le funciona correctamente (no hay validaciones, o son erróneas). Si todo se correcto, se deriva al cliente a un Punto TMB, sin cita previa, para recoger una tarjeta PVC gratuita, en el caso de que no disponga de ella. El agente tendrá que anotar el caso en el Excel 'Control incidencias T-mobilitat' (Sharepoint compartido con Puntos): número de ticket de Zendesk; nombre y apellidos del cliente; correo electrónico; si se ha derivado a punto; número del documento de identidad; y, al apartado comentarios, una a una, y por separado, las operativas exactas que tiene que realizar el agente de Punto, así como una pequeña nota descriptiva de la incidencia.\n - Con título NO validado. El PEC permite instanciar títulos íntegros. El agente tendrá que comunicarlo a Backoffice para que gestione la extracción del título del apoyo virtual.\n - Con título SI validado. El PEC no permite instanciar títulos a medias (cuando el apoyo se emite mediante la operativa 'emisión por incidencia'). Se entrega un PVC vacío al cliente y el título en magnético, en las condiciones en que se encontraba en el momento en que fue atendido. En el supuesto de que el título sea una T-joven, el título ya no se puede entregar en formato magnético:\n - Si la T-joven del apoyo móvil contiene entre 1 y 30 días para validar, se le hará entrega de un PVC gratuito con una T-usual de 6 zonas.\n - Si la T-joven del apoyo móvil contiene entre 31 y 60 días para validar, se le hará entrega de un PVC gratuito con una T-usual de 6 zonas más una T-usual 6 zonas en formato magnético por los días restantes.\n - Si la T-joven del apoyo móvil contiene 61 días o más para validar, se le varano entrega de un PVC gratuito con una T-joven completa."
    },
    {
      "question": "Incidencia apoyo móvil no funciona - Presencial (no Puntos TMB)",
      "answer": "Se informa al cliente que tiene que tener la última actualización de la app y la NFC activado. Además, se lo indica que pruebe de sincronizar el apoyo móvil con la TMB App y vincular una nueva cartera electrónica. Si el problema persiste, el operador tiene que recoger la reclamación del cliente y enviarla a QRS o bien ofrecerle al cliente hacerla a través del web."
    },
    {
      "question": "Incidencia apoyo móvil no funciona - QRS/Backoffice",
      "answer": "Se informa al cliente que tiene que tener la última actualización de TMB App y de la aplicación Cartera electrónica, así como el NFC activado. Si el problema es de validación y persiste, el operador tiene que recomendar que pruebe de validar de las diferentes maneras conocidas: móvil bloqueado, móvil bloqueado con pantalla activada (iluminada), móvil desbloqueado y accediendo a TMB App > T-mobilitat > Móvil. Si el problema persiste, se indica al cliente que pruebe de vincular una nueva cartera electrónica: cerrar sesión de JoTMBé a TMB App, acceder a Configuración del dispositivo > Aplicaciones > Cartera electrónica, y limpiar todos los datos de navegación y galletas, reiniciar el dispositivo, volver a iniciar sesión a TMB App, a TMB App > T-mobilitat > Móvil, pulsar sobre \"Vincular una nueva cartera electrónica\". El usuario tendrá que aceptar todos los errores que le puedan aparecer hasta finalizar el proceso. Después de unos 10 o 30 minutos con la pantalla \"Cargando una nueva cartera electrónica\", el proceso concluye. A la pantalla inicial de TMB App > Configuración > Servicios vinculados > T-mobilitat > Sincronizar tarjeta virtual."
    },
    {
      "question": "Incidencias con el apoyo cartón - Qué es?",
      "answer": "Son un conjunto de incidencias que tienen lugar cuando un usuario compra e intenta validar un apoyo cartón, pero que, sin que haga nada, no puede usarlo."
    },
    {
      "question": "Cuáles son estas incidencias?",
      "answer": "Tenemos registradas principalmente cuatro incidencias.\n1. Apoyos cartón emitidos a DA con estado 'Fabricado' y que no contiene título.\n2. Apoyos cartón emitidos a DA con estado 'Activado' y que no contiene título.\n3. Apoyos cartón emitidos a DA que dejan de funcionar (con validaciones o sin).\n4. Apoyos cartón emitidos a DA sin número de apoyo y con el texto 'No valida'."
    },
    {
      "question": "Incidencia 1 - Apoyos cartón emitidos a DA con estado 'Fabricado' y que no contiene título - Cuando tendrá lugar o como se visualiza?",
      "answer": "1. Las CCTIU leen el apoyo, pero este no está activo, ni contiene título, ni permite la validación.\n2. Cuando se lee a una DA, y esta no indica que el estado es activado, sino fabricado; y no contiene título.\n3. Cuando se valida el apoyo, se muestra el error de validación 'Apoyo no válido'.\n4. Cuando no se puede hacer un canje a la DA, porque el apoyo no consta en el sistema.\n5. Cuando no se puede hacer un canje en el PEC, porque aparece el mensaje 'no reemplazable'."
    },
    {
      "question": "Incidencia 1 - Apoyos cartón emitidos a DA con estado 'Fabricado' y que no contiene título - Qué solución se le da al cliente?",
      "answer": "Operativa a la Red de metro. Como el apoyo no se encuentra al sistema, no se puede hacer un canje. Los Agentes de Atención tienen que derivar al cliente a un Punto TMB porque le hagan entrega de un nuevo apoyo (emisión por incidencia).\nOperativa en la Red de Buzo. El cliente tiene que adquirir un billete de incidencia, y posteriormente ir a un Punto de Atención para recuperar el importe del billete; así como para gestionar el canje del apoyo defectuoso.\nOperativa a Puntos de Atención. Se tiene que hacer emisión por incidencia del título que había comprado a la DA, y enviar el apoyo original que no funciona a Billetatge."
    },
    {
      "question": "Incidencia 2 - Apoyos cartón emitidos a DA con estado 'Activado' y que no contiene título - Cuando tendrá lugar o como se visualiza esta incidencia?",
      "answer": "1. Las CCTIU lee el apoyo, este se muestra activo; pero no contiene ni título ni permite la validación.\n2. Cuando se lee el apoyo a la DA, esta indica que el estado del apoyo es activado, pero no hay título.\n3. Cuando se valida el apoyo y la validadora muestra el error de validación 'Título no válido'.\n4. Cuando se consulta a TPW la información del apoyo, el estado es activo, pero no hay ningún título.\n5. Cuando se hace canje (a DA o PEC), pero al ser una copia del apoyo original, la información que se traspasa también es errónea."
    },
    {
      "question": "Incidencia 2 - Apoyos cartón emitidos a DA con estado 'Activado' y que no contiene título - Qué solución se le da al cliente?",
      "answer": "Operativa a la Red de metro. Como el apoyo se ha emitido sin título, el canje a DA no soluciona la problemática. Hay que dirigir a un usuario a un Punto de Atención porque lo entreguen un nuevo apoyo cartón.\nOperativa en la Red de Buzo. El cliente tiene que adquirir un billete de incidencia, y posteriormente ir a un Punto de Atención para recuperar el importe del billete; así como para gestionar el canje del apoyo defectuoso.\nOperativa a Puntos de Atención. Se tiene que hacer emisión por incidencia del título que había comprado a la DA, y enviar el apoyo original que no funciona a Billetatge."
    },
    {
      "question": "Incidencia 3 - Apoyos cartón emitidos a DA que dejan de funcionar (con validación o sin) - Cuando tendrá lugar o como se visualiza esta incidencia?",
      "answer": "1. El apoyo se emite activo y con título, pero no permite validar.\n2. El apoyo se emite activo y con título, permite hacer alguna validación, pero deja de validar.\n3. El apoyo se emite activo y con título, pero no permite hacer lectura a una CCTIU."
    },
    {
      "question": "Incidencia 3 - Apoyos cartón emitidos a DA que dejan de funcionar (con validación o sin) - Qué solución se le da al cliente?",
      "answer": "Operativa a la Red de metro. Un Agente de Atención al Cliente puede hacer canje cartón-cartón a la DA, porque el apoyo está registrado al sistema.\nOperativa en la Red de Buzo. El cliente tiene que adquirir un billete de incidencia, y posteriormente ir a un Punto de Atención para recuperar el importe del billete; así como para gestionar el canje cartón-cartón.\nOperativa a Puntos de Atención. Se tiene que hacer canje cartón-cartón, y enviar el apoyo original que no funciona a Billetatge."
    },
    {
      "question": "Incidencia 4 - Apoyos cartón emitidos a DA sin número de apoyo y con el texto 'NO VALIDO' - Cuando tendrá lugar o como se visualiza esta incidencia?",
      "answer": "1. La bobina de DA incluye algunos apoyos sin numeración y con el texto 'NO VALIDO'. Se pueden encontrar normalmente al final de la bobina, pero ocasionalmente también a la parte central. Este apoyo no tendría que haber llegado a manos del cliente, porque se tendría que haber descartado y guardado al cajón de rechazo.\n2. Una CCTIU no es capaz de leerlo porque no tiene chip.\n3. No se puede consultar la información a TPW Agente porque no tiene número de apoyo."
    },
    {
      "question": "Incidencia 4 - Apoyos cartón emitidos a DA sin número de apoyo y con el texto 'NO VALIDO' - Qué solución se le da al cliente?",
      "answer": "Operativa a la Red de metro. Como el apoyo emitido no tiene chip y no tiene número, ni se puede consultar al sistema ni se puede hacer lectura a una CCTIU. Hay que dirigir a un usuario a un Punto de Atención porque lo entreguen un nuevo apoyo cartón.\nOperativa en la Red de Buzo. El cliente tiene que adquirir un billete de incidencia, y posteriormente ir a un Punto de Atención para recuperar el importe del billete; así como para gestionar la emisión de un nuevo apoyo.\nOperativa a Puntos de Atención. Se tiene que hacer una emisión por incidencia del título que había comprado a la DA, y enviar el apoyo que no funciona a Billetatge."
    },
    {
      "question": "incidencia carga o recarga no actualizada - Qué es?",
      "answer": "Es una incidencia que se puede dar en el momento en que un cliente haya hecho una carga o recarga de un título, y esta no se haya actualizado en el apoyo en el momento en que el cliente quiere efectuar una validación."
    },
    {
      "question": "incidencia carga o recarga no actualizada - A qué casos aplica?",
      "answer": "Esta incidencia únicamente aplica en los canales de carga y recarga en diferido, App móvil (solo en el caso de la App sin NFC) y canal web."
    },
    {
      "question": "incidencia carga o recarga no actualizada - Cuando se detectará?",
      "answer": "Esta incidencia mayoritariamente se detectará cuando el usuario ya se encuentre en la red de transporte y cuando quiera validar se dé cuenta que la carga o recarga no se ha actualizado a su apoyo."
    },
    {
      "question": "incidencia carga o recarga no actualizada - Qué tiene que hacer el cliente si quiere viajar?",
      "answer": "Si se encuentra a bordo del bus, tiene que adquirir y pagar un billete de incidencia para hacer un viaje, excepto si es usuario de un título altamente bonificado, como la T-16, que será gratuito. Si se encuentra a metro y todavía no se ha actualizado la carga o recarga, tiene que esperar el tiempo estipulado (si lo ha hecho por canal diferido) a que se actualice la carga o recarga, o bien comprar un billete sencillo."
    },
    {
      "question": "incidencia carga o recarga no actualizada - Se le devuelve la compra del sencillo o del billete de incidencia?",
      "answer": "Si el cliente reclama y se demuestra que esperó el tiempo estipulado por la actualización, y aun así la carga o recarga no se actualizó, se podrá proceder a reembolsarle el coste del billete sencillo (si es que compró un billete sencillo). El cliente podrá acceder al reembolso a un Punto TMB aportando el billete sencillo o los billetes incidencia."
    },
    {
      "question": "incidencia carga o recarga no actualizada - Por qué canales se puede resolver la incidencia?",
      "answer": "la incidencia se puede resolver mediante los siguientes canales: Presencial, Atención Digital, Telefónico, Web."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga no actualizada - Qué herramientas tienen que utilizar los agentes?",
      "answer": "Los agentes pueden utilizar las siguientes herramientas: TPW-Agente, PEC, App propia de alta de cliente."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga no actualizada - Qué proceso tiene que seguir el agente de atención?",
      "answer": "● El agente de atención accede a la ficha del usuario a través del TPW Agente, y a la sección Apoyos. ● El agente accede a los movimientos del apoyo y verifica si el tiempo de espera entre la carga o recarga a través de un canal diferido es superior al tiempo mínimo de actualización establecido (60 minutos). ● En caso de que no hubiera pasado el tiempo mínimo de actualización de la carga o recarga de un título, el agente de atención notifica al usuario que no tiene derecho al reembolso del importe del billete sencillo o de incidencia. En el supuesto de que la carga o recarga todavía no se haya hecho efectiva, el agente hace interactuar el apoyo con el PEC para ejecutarla. ● En caso de que lo supere, el agente ofrece la posibilidad de cancelar la solicitud de recarga realizada desde el canal diferido y hacer otra a través del PEC (efectiva in-situ). ● En caso de que lo supere, el agente también puede informar al cliente que puede realizar la devolución de la carga o recarga no actualizada presentando una reclamación a través del formulario web."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga no actualizada - Canal telefónico y atención digital - Qué herramientas tienen que utilizar los agentes?",
      "answer": "Los agentes tienen que utilizar las siguientes herramientas: TPW Agente, Zendesk."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga no actualizada - Canal telefónico y atención digital - Qué proceso tiene que seguir el agente?",
      "answer": "● El agente pide el documento de identificación, la fecha de nacimiento del cliente, y el número de apoyo del que se quiere reportar la incidencia. ● El agente de atención accede a la ficha del usuario a través del TPW Agente y a la sección apoyos. ● El agente accede a los movimientos del apoyo y verifica si el tiempo entre el intento de validación y la recarga realizada a través de un canal diferido es superior al tiempo mínimo de actualización establecido. ● En caso de que lo supere, el agente informa al usuario la posibilidad de cancelar la solicitud de carga o recarga presentando una QRS a través del formulario web. ● En caso de que no supere el tiempo mínimo de actualización, el agente informa al usuario que no había esperado el tiempo mínimo de actualización."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en DA - Qué es?",
      "answer": "Se da cuando un cliente hace una carga o recarga a través de las máquinas de autoventa de la red de metro, se le hace el cobro, pero el título no se hace efectivo a la tarjeta personalizada o al apoyo cartón."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en DA - Qué son los canales de resolución?",
      "answer": "Formulario web QRS: https://www.tmb.cat/can/atencio-al-cliente/gestiones/quejes-reclamaciones-sugerencias"
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en DA - Qué solución se le da al cliente?",
      "answer": "Según el caso o bien se le devuelve automáticamente la compra o bien tiene que presentar una reclamación para gestionar la devolución."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en DA - Qué tiene que hacer el cliente para gestionar la devolución?",
      "answer": "Hay 3 posibilidades y depende del caso: ● Si el cliente ha obtenido el recibo de venta y devolución, se le hará automáticamente la devolución a la misma tarjeta que ha hecho el pago, en un plazo de 2 a 3 días, aproximadamente. ● Si el cliente ha obtenido el recibo de venta y devolución, pero no se le ha hecho la devolución en los 2 o 3 días, tiene que hacer una reclamación a través del formulario web. ● Si el cliente no ha obtenido el recibo de venta, el pago se ha realizado con efectivo, o no hay devolución, tiene que hacer una reclamación a través del formulario web."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en DA - Qué tiene que aportar el cliente a la reclamación para gestionar la devolución?",
      "answer": "● Documento de identificación personal, original y vigente (DNI, NIE, documento de identidad europeo o Pasaporte). ● Extracto bancario del movimiento o justificante de pago si lo ha hecho con tarjeta bancaria. En el caso de que el pago se haya realizado en efectivo, tiene que especificar la cantidad introducida. ● Línea, estación, DA y hora aproximada de la compra. ● Recibo de compra y devolución de la DA si tiene."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en DA - Qué es el tiempo de resolución?",
      "answer": "Se da una primera respuesta al cliente en un máximo de 28 días."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en DA - Siempre que hace la reclamación se le devolverán el dinero?",
      "answer": "Si aporta todos los datos y el departamento pertinente hace las comprobaciones y son correctas, se le hace la devolución mediante transferencia bancaria en un plazo de máximo 3 semanas desde que el cliente aporta los datos bancarios para hacer la transferencia."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en DA - Canal QRS / Backoffice - Qué tiene que hacer el agente de QRS / Backoffice para gestionar la reclamación?",
      "answer": "1. Se piden los datos al cliente para identificarlo al TPW. 2. Verificar a TPW Agente > Apoyos > Detalle de apoyo > Detalle de título que el cliente ha efectuado la operación y no se ha instanciat el título. 3. Consultar que la operación está pagada: 1. Si el cliente paga con monedas o billetes. Consultar a la herramienta PCC (con los datos de: línea, estación, fecha y hora) a Informes >> Informe en línea >> Ventas / Expediciones falladas. 2. Si el cliente paga con tarjeta bancaria. Adicionalmente, a PCC, consultar a la herramienta Click and Decide, que graba todas las operaciones con una tarjeta bancaria. Para realizar esta búsqueda, se pide al cliente los seis primeros y últimos cuatro dígitos de la tarjeta: 1234564321. 4. Si todo cuadra con la información que nos ha facilitado el cliente y se comprueba el pago sin hacerse efectivo el título al apoyo: o ▪ se piden datos para hacer la transferencia. ▪ la devolución se gestiona con Tesorería (facilitará el contacto de las personas a quién dirigirse)."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en DA - Consulta otras canales",
      "answer": "1. Preguntar al cliente cuando ha hecho la compra. 2. Si han pasado 4 días informarle que verifique si se le han devuelto el dinero automáticamente si ha hecho el pago con tarjeta. 3. Si han pasado los 4 días y no le han hecho el retorno o bien ha pagado con efectivo, informarle que tiene que presentar una reclamación a través del formulario web aportando los datos indicados al apartado anterior 'Qué tiene que aportar obligatoriamente el cliente a la reclamación para gestionar la devolución' y que en un máximo de 28 días le llegará la respuesta."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Qué es?",
      "answer": "Es la incidencia que tiene lugar cuando un cliente hace el pago de una carga o recarga a través de TMB App, pero el título no se ha instanciat o no puede validar."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Qué tiene que hacer el cliente porque se haga efectiva la compra?",
      "answer": "Si la compra se hace por tarjeta personalizada o cartón anónimo. El cliente, durante las primeras 24 horas desde la compra, tiene que hacer interactuar el apoyo dos veces con el dispositivo móvil con el cual hizo la compra, una vez hecha el pago: 1. Una primera interacción, a TMB App > T-mobilitat > Tarjetas. El cliente tiene que polsar el botón 'Iniciar la lectura' y, con NFC conectado, aprocar la tarjeta a la parte posterior del móvil (si tiene móvil iPhone, la lectura se puede hacer por la parte frontal del dispositivo). 2. Una segunda interacción, una vez el cliente visualiza la información de su tarjeta. Esta segunda interacción no requiere polsar ningún botón de 'Iniciar la lectura'. Si la compra se hace por apoyo virtual. El usuario tiene que cerrar la sesión JoTMBé a TMB App, iniciarla nuevamente, y, a TMB App > Configuración > Servicios vinculados > T-mobilitat, polsar sobre Sincronizar tarjeta virtual."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Qué son los canales de resolución",
      "answer": "Los canales de resolución sueño: Presencial y Web (formulario QRS)"
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Qué solución se le da al cliente?",
      "answer": "Si se le ha cobrado, y a TPW aparece el título instanciat, se le ofrece gestionar la devolución del título con Billetatge. Si se le ha cobrado, pero a TPW no aparece instanciat, se le devolverán el dinero en 24 horas. En ambos casos, el cliente tiene que hacer una Reclamación a través del web."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Trámite presencial Puntos TMB - Hay que pedir cita?",
      "answer": "Hay que pedir cita? No. No se necesario pedir cita para hacer este trámite."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Trámite presencial Puntos TMB - Qué tiene que aportar el cliente?",
      "answer": "● Apoyo estropeado y el canje en el supuesto de que le haya dado un agente de estación. ● DNI, NIE, documento de identidad europeo o pasaporte."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Trámite presencial Puntos TMB - Qué tiene que hacer el agente del Punto TMB?",
      "answer": "El agente tiene que hacer una consulta del estado del apoyo a través de TPW Agente, y del PEC (solo tarjeta personalizada) para comprobar su estado. Tarjeta personalizada y cartón anónimo: ● En el supuesto de que a TPW Agente aparezca que su apoyo tiene que tener un título instanciat, y al hacer la lectura con el PEC no aparezca, habrá que hacer una emisión por incidencia de apoyo y de título; y posteriormente dar de baja el apoyo original defectuoso. Este se envía a Billetatge. ● Si continúa sin funcionar, se informa al cliente que tiene que presentar una reclamación a través del formulario web, aportando el máximo de datos posibles: comprobando de pago, número de apoyo, día y hora, etc. Apoyo virtual. ● En el supuesto de que a TPW aparezca que este apoyo tiene que tener un título instanciat, y al acceder a su apoyo, a través de la TMB App del cliente, no aparece, hará falta que haga una reclamación a través del formulario web, aportando el máximo de datos posibles. En el supuesto de que, tanto si se trata de la tarjeta personalizada, cartón anónimo, como del apoyo virtual, a TPW no aparezca que el apoyo tiene que tener un título instanciat, hará falta que haga una reclamación a través del formulario web, aportando el máximo de datos posibles."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Trámite a la Red de metro",
      "answer": "● Dirigir el cliente a que pruebe en otra validadora o a otro vestíbulo. ● Si no funciona tiene que probar a otra estación. ● El agente de estación tiene que realizar un canje,provisional en el caso de PVC; definitivo en el caso del cartón. Estas dos acciones, realizadas a través del Menú de explotación de la DA, dan de baja el apoyo original. ● Se informa el cliente que tiene que presentar una reclamación a través del formulario web aportando el máximo de datos posibles: comprobando de pago, número de apoyo, día, hora y lugar de la recarga, etc."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Canal QRS / BackOffice - Qué tiene que hacer el agente de QRS / BackOffice para gestionar la reclamación?",
      "answer": "● Se piden los datos al cliente para identificarlo a TPW y a E-commerce (ECR). ● Verificar el estado de la operación: o A E-commerce Residente Backend / Cliente T-mobilitat, si se ha hecho el pago. o A E-commerce Residente Backend / Motorcloud, el estado de la operación (si el títil se ha hecho efectivo o no). o A TPW Agente / Apoyos / Detalle del apoyo / Detalle del título o a E-commerce, si el título se ha instanciat. ● Si todo cuadra con la información que nos ha facilitado el cliente y se comprueba el pago sin hacerse efectivo el título al apoyo, se gestiona la devolución con Billetatge, y se informa el cliente."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Consulta canales telefónico y digital - tarjeta personalizada",
      "answer": "Tarjeta personalizada. Informar el cliente que durante las primeras 24 horas tiene que hacer interactuar el apoyo dos veces con el dispositivo móvil (con el cual hizo la compra): primera lectura (interacción), para reconocer el apoyo; segunda lectura (interacción), para hacer efectivo el título. Si no lo hace interactuar en las primeras 24 horas desde la compra, se le devuelven el dinero automáticamente. En el supuesto de que lo haya hecho interactuar y no puede validar, o no se haya producido la devolución, para solucionarlo tiene que presentar una reclamación a través del formulario web, aportando el máximo de datos posibles: comprobando de pago, número de apoyo y del documento de identidad, día y hora y lugar de la recarga, etc. para analizar el caso."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Consulta canales telefónico y digital - cartón anónimo",
      "answer": "Cartón anónimo. Informar el cliente que durante las primeras 24 horas tiene que hacer interactuar el apoyo dos veces con el dispositivo móvil (con el cual hizo la compra): primera lectura (interacción), para reconocer el apoyo; segunda lectura (interacción), para hacer efectivo el título. Si no lo hace interactuar en las primeras 24 horas desde la compra, se le devuelven el dinero automáticamente. En el supuesto de que lo haya hecho interactuar y no puede validar, o no se haya producido la devolución, para solucionarlo tiene que presentar una reclamación a través del formulario web, aportando el máximo de datos posibles: comprobando de pago, número de apoyo y del documento de identidad, día y hora y lugar de la recarga, etc. para analizar el caso."
    },
    {
      "question": "Incidencia carga o recarga errónea en TMB App - Consulta canales telefónico y digital - apoyo virtual",
      "answer": "Apoyo virtual. Informar el cliente que durante las primeras 24 horas tiene que cerrar la sesión JoTMBé a TMB App, iniciarla nuevamente, y, a TMB App > Configuración > Servicios vinculados > T-mobilitat, polsar sobre Sincronizar tarjeta virtual. En el supuesto de que haya cerrado y abierto sesión, y no se haya hecho efectivo, para solucionarlo a de presentar una reclamación a través del formulario web, aportando el máximo de datos posible:comprobando de pago, número del documento de identidad, día y hora, etc., para analizar el caso."
    }
  ]
}
